<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://fa.ahmadi.pm/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://fa.ahmadi.pm/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-26T14:30:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/feed.xml</id><title type="html">محسن احمدی؛ مدیر محصول، مدیر پروژه، اسکرام مستر و مربی اجایل</title><subtitle>محسن احمدی؛ مدیر محصول اسنپ‌تریپ، مدیر پروژه بانک آینده، اسکرام مستر داتین، منتور مدیریت پروژه تیوان، دانشگاه خواجه نصیر، هم‌آهنگ، می‌بینیم، سومین، وندا، پیوست</subtitle><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><entry><title type="html">گزارش مک‌نزی از اجایل در سازمان‌ها؛ موثر یا دست‌و پا گیر؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/enterprise-agility-and-business-impacts" rel="alternate" type="text/html" title="گزارش مک‌نزی از اجایل در سازمان‌ها؛ موثر یا دست‌و پا گیر؟" /><published>2020-03-26T00:00:00+04:30</published><updated>2020-03-26T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/enterprise-agility-and-business-impacts</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/enterprise-agility-and-business-impacts">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Agile-in-Organizations.jpg&quot; alt=&quot;اجرای درست اجایل می‌تواند به افزایش ۳۰ درصدی عملکرد مالی شرکت‌ها منجر شود&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بسیاری از سازمان‌ها در حال مسابقه دادن برای چابک شدن هستند. تحقیقات جدید نشان می‌دهد که تحولاتی که بعد از چابک شدن در سازمان‌ها به‌وجود می‌آید، تاثیر مستقیمی بر لایه‌های پایینی سازمان می‌گذارد و این علاوه بر تاثیرات بسیار گسترده و شناخته شده‌ای است که در این مسیر نسبت به آن آگاهی داشته‌ایم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پیش‌تر، چابکی در سازمان‌ها امری مطلوب بود؛ اما امروزه به یک ضرورت بدل شده است که می‌تواند سرعت و ثبات را در کنار هم برای سازمان‌ها به همراه داشته باشد. نقش شفافیت، نوآوری و انضباط عملیاتی حاصل از اجرای اجایل (چابکی) در سازمان به گونه‌ای است که می‌تواند نتایج مثبتی را بر حفظ سلامت سازمان‌ها به همراه داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیران ارشد در سازمان‌های چابک باید روی چه چیزهایی متمرکز شوند و چه انتظاراتی از این تغییرات گسترده دارند؟ پاسخ این سوال در داده‌های حاصل از برخی پژوهش‌های انجام شده در &lt;a href=&quot;https://www.mckinsey.com/&quot;&gt;مکنزی&lt;/a&gt; نهفته است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مکنزی، تاثیر تحولات چابکی در سطوح وسیع سازمانی را به عنوان یکی از موارد تحقیقاتی خود (با بررسی ۲۲ سازمان)  منتشر کرده و در آن به سه پیامد اصلی حاصل از اجرای چابکی در سطوح سازمان رسیده است. بهبود رضایتمندی مشتریان، افزایش مشارکت کارمندان و بهبود عملکرد واحدهای عملیاتی سه جزء از موتور محرکه چابکی (اجایل) در این سازمان‌ها بوده‌اند که این سه توانسته‌اند نتیجه چهارمی را با عنوان بهبود عملکرد مالی برای این سازمان‌ها حاصل کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Agile-Impact-Engine.png&quot; alt=&quot;اجزای موتور محرکه سازمان‌ها در اجرای درست اجایل&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگرچه این نتایج بسیار مطلوب به‌نظر می‌رسد اما می‌توان به سه نتیجه‌گیری اصلی در این نمودار رسید. اول، میزان دستاوردهای سازمانی به میزان چابکی سازمان‌ها وابسته است؛ دوم، این دستاوردها زمانی به‌دست می‌آیند که چابکی به درستی در سازمان اجرا شده باشد و سوم، بهبود ۲۰-۳۰ درصدی عملکرد مالی سازمان‌ها لزوما بر اساس صورت سود و زیان سالانه نبوده و در کلان و با درنظر گرفتن هزینه و فایده‌های رضایتمندی مشتریان و مشارکت فعالانه کارمندان نمایان می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;مقدمات-چابکی&quot;&gt;مقدمات چابکی&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;پیش از آنکه به تاثیرات بالقوه تحولات چابکی نگاه دقیق‌تری داشته باشیم، مهم است که در ابتدا به درک مشترکی از تعریف موضوع و مفاهیم برسیم.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;چابکی-سازمانی-چیست&quot;&gt;چابکی سازمانی چیست؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;سازمان‌های چابک می‌توانند به سرعت افراد و اولویت‌های خود را به سمت فرصت‌های ایجاد ارزش هدایت کنند. تصور غلط و رایج این است که ثبات و مقیاس پذیری باید قربانی سرعت و انعطاف‌پذیری شوند. سازمان‌های چابک واقعا می‌توانند از ترکیب هر دو باهم بهره‌مند شوند. ستون فقرات ثبات سازمانی در توسعه، مقیاس‌پذیری قابلیت‌ها را فراهم می‌کند و انعطاف‌پذیری، حرکت به ارزش آفرینی را سرعت می‌بخشد.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;چطور-یک-سازمان-چابک-را-ایجاد-کنیم&quot;&gt;چطور یک سازمان چابک را ایجاد کنیم؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;برای برقراری تعادل بین انعطاف‌پذیری و پایداری، سازمان‌ها می‌توانند انتخاب‌های خود را از مدل عملیاتی چابک که شامل ۵ مرحله است انجام دهند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Agile-Enterprise-Levels.png&quot; alt=&quot;مراحل ۵ گانه اجرای اجایل در سازمان‌ها&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعداد کمی از سازمان‌ها توانسته‌اند که تحول کاملی را در تمامی ابعاد این مدل عملیاتی و در سطوح مختلف شرکت به انجام برسانند. اکثر آن‌ها هنوز در سطح مهارت تیمی کار می‌کنند و با توجه به این موضوع، تحقیقات مکنزی فقط تغییر و تحولات چابکی در سطح شرکت یا واحدهای تجاری را دربر گرفته است.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;چه-چیزهایی-باید-اندازهگیری-شوند&quot;&gt;چه چیزهایی باید اندازه‌گیری شوند؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اگرچه پنج بعدی که در شکل قبل نمایش داده شد مسیر روشنی را برای اجرا و چگونگی ارزیابی سطوح چابکی ارایه می‌کند، اما هیچ راهنمایی را برای چگونگی سنجش تاثیرات چابکی سازمانی به ما ارائه نمی‌کند و خطر اینجاست که از این جدول به عنوان یک خط کش برای ارزیابی نتایج استفاده شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مک‌نزی مجموعه‌ای از معیارهای نتیجه‌ای را که در حین تحولات چابکی سازمان‌ها وجود داشته است ارزیابی و عنوان کرده است که سازمان‌ها متناسب با بخش‌های خود در نوع مشتریان (B2B، B2C و…) اهدافی منحصر به فردی را به عنوان معیارهای ارزیابی خود استفاده کرده‌اند و در عین حال توانسته‌اند به طور گسترده‌ای معیارهای نتایج کلیدی به دست آمده را در چهار دسته ساختاری (که پیش‌تر به عنوان نتایج حاصل از اجرای اجایل گفته شده بود) ترکیب کنند.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بهبود رضایتمندی مشتریان&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;مشارکت کارمندان&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بهبود عملکرد واحدهای عملیاتی&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بهبود عملکرد مالی&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Agile-Outcome-Metrics.png&quot; alt=&quot;متریک‌های ارزیابی اجرای اجایل در سازمان‌ها&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدیهی است که سازمان‌های مختلف تمایل دارند تا از اجرای اجایل نتایجی را به‌دست بیاورند که به آن‌ها نیاز دارند. به عنوان مثال شرکت‌هایی که در بخش نیروی انسانی خود ضعف داشتند، به دنبال بهبود رضایتمندی کارمندان و جذب و استخدام بالاتر بوده‌اند؛ شرکت‌هایی که در مباحث مالی و سود و زیان دچار ضعف بوده‌اند انتظار پیشرفت چشمگیری را در این حوزه و پس از اجرای اجایل (چابکی) داشته‌اند و یا شرکت‌هایی که در بازار رقابتی در حال از دست دادن مشتریان خود بوده‌اند، انتظار داشتند تا با اجرای اجایل بتوانند رضایتمندی مشتریان خود را افزایش داده و در بازار رقابتی باقی بمانند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;مشتریان-شما-چقدر-دوستتان-دارند-اجایل-میتواند-بهبود-تجربه-مشتریان-را-تا-۳۰-درصد-افزایش-دهد&quot;&gt;مشتریان شما چقدر دوست‌تان دارند؟ اجایل می‌تواند بهبود تجربه مشتریان را تا ۳۰ درصد افزایش دهد&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;استفاده از چابکی سازمانی برای برآورده کردن نیازمندی‌های مشتریانی که به سرعت در حال تغییرند؛ می‌تواند باعث تعجب آن‌ها و خلق تجربه بهتری برای مشتریان سازمانی شود. در سازمان‌هایی که در مک‌نزی مورد بررسی قرار گرفته‌اند، تحولات چابک منجر به افزایش ۱۰ تا ۳۰ درصدی رضایتمندی مشتریان شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی دیگر از عناصر مرتبط با افزایش رضایتمندی مشتریان، شبکه‌ای از تیم‌های منعطف (که یکی از پنج بعد تجاری در شرکت‌های چابک) است که در یک تغییر چابک موفق در سازمان‌ها، آن‌ها به سطح بالاتری از استانداردهای مرتبط با مسولیت‌پذیری، تخصص، شفافیت، همکاری و خدمت‌رسانی به مشتریان می‌رسند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Agile-transformation-Streamlining.png&quot; alt=&quot;افزایش مسوولیت پذیری و تخصص تیم‌های کاری پس ازاجرای اجایل&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;چابکی-سازمانی-منجر-به-افزایش-۲۰-تا-۳۰-درصدی-تعامل-کارمندان-شما-میشود&quot;&gt;چابکی سازمانی منجر به افزایش ۲۰ تا ۳۰ درصدی تعامل کارمندان شما می‌شود&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;افزایش مشارکت فعالانه کارمندان یک سازمان چابک، دومین تاثیر بزرگی است که با اجرای چابکی در سازمان‌ها به‌وجود خواهد آمد. در سازمان‌های مورد بررسی مکنزی افزایش ۲۰ تا ۳۰ درصدی مشارکت کارمندان در یک محیط چابک تجربه شده بود که این عدد در مقایسه با یک محیط کاری غیر شفاف، در ارزیابی‌های داخلی صورت گرفته به وضوح خود را نشان داده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عوامل مختلفی می‌توانند تاثیر چابکی سازمانی را در تعامل کارمندان توضیح دهند. اساسا در سازمان‌های غیر سلسله مراتبی، کارمندان این فرصت را دارند که احساس استقلال، تسلط و شناسایی اهداف سازمان را بیشتر درک کنند و تحول چابک می‌تواند این سه عامل انگیزش بخش را در میان کارمندان تقویت کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از شرکت‌هایی که به عنوان یک اپراتور مخابراتی در منطقه آسیا و اقیانوسیه فعالیت می‌کند، در فرایند اجرای چابکی سازمانی موفق شد مدل عملیاتی تیم‌های شرکت را با هدف بهبود مشارکت کارمندان مورد بازسازی قرار دهد و از طریق تقسیم کردن تیم‌ها به ۱۸ ترایب و ۲۰۰ اسکواد مختلف این مهم را اجرایی کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افزایش استقلال با ایجاد تیم‌های کوچک و عملکردی می‌تواند با مسوولیت‌پذیری کامل برای محصولات خاص جدا شده همراه شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهارت‌ها و دانش‌های تخصصی در تیم‌ها باعث می‌شود که افراد به رسمیت شناخته شوند و اجازه می‌دهد که در موارد تخصصی نظرات آن‌ها بیشتر شنیده شود و استفاده از ابزارهای مشخص برای هدف‌گذاری تیم‌ها و ارزیابی آن‌ها می‌تواند به عنوان یک زبان مشترک برای ارزیابی تمامی افراد تیم مورد استفاده قرار گیرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سازمان‌ها اغلب تمایل دارند تا کارمندانی شاد و با انگیزه داشته باشند. بین اشتغال کارمندان و معیارهای کارایی و اثربخشی مثل سرعت حل مساله و البته رضایتمندی مشتریان ارتباط عمیقی وجود دارد و علاوه بر این، سهم سازمان‌ها در بازار رقابتی برای جذب و استخدام نیروهای توانمندتر (با درنظر گرفتن این معیارها) بیشتر خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هنگام اندازه‌گیری تاثیرات چابکی بر سازمان، پیگیری تغییرات در طول زمان بسیار مهم است. هرگونه تحول و تغییری در ابتدا می‌تواند به صورت هیجانی در بخش‌های مختلف سازمان وجود داشته باشد و ممکن است این هیجانات در بخش‌هایی که هنوز به سمت چابکی حرکت نکرده‌اند نمود بیشتری پیدا کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیران منابع انسانی در این سازمان‌ها می‌بایست با دقت بیشتری به اندازه‌گیری نتایج بپردازند و میزان استقلال و قدرتمندی تیم‌های چابک را به اطلاع بخش‌های دیگر سازمان برسانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدون هدف‌گذاری و البته استقلال تیم‌ها، شما دنیایی را ساخته‌اید که افراد برای کار به آنجا وارد شده و پس از انجام یک سری از کارهای خرد و کوچک از سازمان خارج می‌شوند و هیچ تصوری از جایگاه اصلی خود در سازمان نخواهند داشت. اجایل (چابکی) در سازمان با افزایش شفافیت به افراد اعلام می‌کند که هر یک از آن‌ها در کجای پازل سازمانی قرار دارند و فعالیت‌های آن‌ها چه تاثیری بر فرایندهای موفقیت‌آمیز کسب‌وکار و رضایتمندی مشتریان داشته است.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;بهبود-۳۰-تا-۵۰-درصدی-عملکرد&quot;&gt;بهبود ۳۰ تا ۵۰ درصدی عملکرد&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;معیارهای عملکرد بر حسب بخش‌های مختلف سازمان می‌تواند متفاوت باشد. نمونه‌های رایج در سازمان‌های مورد بررسی مکنزی شامل زمان ورود به بازار، زمان برنامه‌ریزی، سرعت حل مساله، پیش‌بینی تولید محصول اولیه و… بوده‌اند. این طیف گسترده می‌توانند در سه گروه اصلی دسته‌بندی شوند؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سرعت&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;نرخ دستیابی به هدف (TARs)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سایر&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;که نهایتا با اجرای موفق اجایل (چابکی) می‌تواند پیشرفت ۳۰ تا ۵۰ درصدی را در این معیارها به همراه داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دو عامل ویژه یعنی افزایش شفافیت  و درک اهداف پیشرفت تیم‌ها در دسته‌بندی دیگری گنجانده شده‌اند که در نتیجه؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;واحدهای چابک ، انتظارات بیشتری از وظایف خود دارند و در مورد عملکرد فعلی خود اشراف کاملی دارند. داشبوردهای شاخص عملکردی در لحظه می‌تواند به آنها اعلام کند که در چه جایگاهی قرار گرفته‌اند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وجود تیم‌های اختصاصی و با انتظار نتیجه خاص، زمان انتظار تحویل دادنی‌ها را کاهش داده و در مجموع کارایی تیم‌ها را افزایش خواهد داد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;در گام بعد، برخی از پیشرفت‌های بالقوه عملکردی که با چابکی سازمان حاصل می‌شود را بررسی کرده‌ایم.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;افزایش-سرعت&quot;&gt;افزایش سرعت&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;با استفاده از چابکی، سازمان‌ها می‌توانند سرعت تصمیم‌گیری و توسعه محصولات خود را افزایش دهند و مدت زمان توسعه و نسخه‌دهی محصولات (و معرفی آن به بازار هدف) را کوتاه‌تر کنند. آن‌ها می‌توانند رویای حرکت در خط مقدم توسعه محصولات در بازار رقابتی را به وضوح ببینند. اتفاقی که در یکی از شرکت‌های مخابراتی مورد بررسی در تحقیقات مکنزی رخ داد و توانست در یک بازه یک هفته‌ای (به‌جای یک بازه چند ماهه) با ارایه نسخه جدید محصول خود در بازار رقابتی پیشتاز شود. این زمان تا ۷۰ درصد در مقایسه با زمان چابک نبودن سازمان کوتاه‌تر شده بود و همین بررسی در سایر سازمان‌ها مشخص کرد که این کوتاه‌تر شدن زمان به طور متوسط با اجرای چابکی در سازمان می‌تواند تا ۴۰ درصد زمان عرضه محصولات را کم‌تر کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در نمونه‌های مورد بررسی مکنزی این کاهش زمان و افزایش سرعت در صنایع مختلفی از جمله نفت و گاز و پتروشیمی نیز به شکل قابل ملاحظه‌ای موثر بوده است.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;بهبود-نرخ-دستیابی-به-اهداف-tars&quot;&gt;بهبود نرخ دستیابی به اهداف (TARs)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;یک معیار عملیاتی دیگر که بهبود قابل توجهی را بعد از تحولات چابک در سازمان‌های مورد بررسی مکنزی نشان داده است، بهبود نرخ دستیابی به اهداف (Target Achievement Rates) بوده است. اگر دستیابی به ۱۰۰ هزار مشتری فعال را به عنوان هدف درنظر بگیرید و به ۷۰ هزار مشتری فعال برسید، نرخ دستیابی به هدف شما ۷۰ درصد خواهد بود. در حالی که اکثر شرکت‌های سنتی برای دستیابی به اهداف خود با نرخ‌های بسیار پایین‌تر از ۱۰۰درصد تلاش می‌کنند، شرکت‌های چابک مورد بررسی در گزارش مکنزی، توانسته‌اند از اهداف خود پیشی گرفته و اغلب با نرخ‌هایی بین ۹۰ تا ۱۴۰ درصد را کسب کرده‌اند. نرخ دستیابی به اهداف با ۱۴۰ درصد بهبود مربوط به یک بانک اروپایی بوده که علی‌رغم وضعیت نامناسب خود در بازار رقابتی، با درک درست اهداف خود به آن دست یافته بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پیش‌بینی دقیق عملکرد سازمانی و استراتزی‌های واقع‌بینانه در کنار شفافیت و هدف‌گذاری درست می‌تواند به سازمان‌ها اجازه دهد تا با سرعت بیشتری به اهداف خود دست یابند.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;افزایش-در-بخش-مربوط-به-متریکهای-ارزیابی&quot;&gt;افزایش در بخش مربوط به متریک‌های ارزیابی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بسیاری از معیارهای عملیاتی خاص در صنایع مختلف وجود دارد که نشان دهنده فواید چابکی در آن‌هاست. برای یکی از تولیدکنندگان گاز طبیعی مایع در استرالیا، افزایش میزان تولید بنزین برای کارمندان معیار کلیدی محسوب می‌شد که با استفاده از روش‌های چابک و ایجاد تغییر در مدیران میانی فنی به مدیران فنی اجرایی توانست تولید را تا ۱۰ درصد افزایش داده و در عین حال کاهش قابل توجهی در ساعات کاری کارمندان به‌وجود آورد.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;درک-درست-چالشها&quot;&gt;درک درست چالش‌ها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;اگرچه تحولات اجرای موفقیت آمیز چابکی سازمان‌ها منجر به پیشرفت‌های چشمگیری در دراز مدت می‌شود، اما افت عملکرد در مراحل اولیه تولید بسیار معمول و طبیعی خواهد بود و می‌بایست توسط سازمان‌ها و کارکنان به درستی درک شود. در یکی از شرکت‌های تله‌کام آسیایی و شرکت کننده در بررسی‌های مکنزی، با پیاده‌سازی اجایل در بخش‌های کوچکتر سازمان و پس از دستیابی به اهداف کوچکتر توانستند چابکی سازمانی را در تمامی سطوح سازمان پیاده‌سازی کنند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;بهبود-۲۰-تا-۳۰-درصدی-عملکرد-مالی&quot;&gt;بهبود ۲۰ تا ۳۰ درصدی عملکرد مالی&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;آیا می‌توان پیشرفت در رضایتمندی مشتری، افزایش مشارکت کارمندان و معیارهای عملیاتی مثل سرعت پاسخگویی حاصل از تحولات چابکی را به فراز و نشیب‌های مالی مرتبط کرد؟ در حالی که تقریبا تمام سازمان‌های مورد بررسی در مکنزی سود و زیان و هزینه‌های خود را بررسی می‌کردند تعداد کمی از آنها به افزایش درآمد نگاه داشتند و تلاش می‌کردند تا با کاستن از هزینه‌ها به افزایش سود برسند. با این حال ارزیابی‌های انجام شده مکنزی بعد از اجرای چابکی (اجایل) در سازمان‌ها نشان داد که بهبود عوامل تاثیرگذار پس از اجرای چابکی در سازمان‌ها ۲۰ تا ۳۰ درصد از هزینه‌های سازمانی کاسته است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به عنوان مثال یکی از بانک‌های منطقه آمریکای لاتی توانست با استفاده از قانون «بدون مدیر میانی»  لایه‌های سازمانی خود را از ۷ به ۳ کاهش دهد و با برون‌سپاری بخش‌هایی از واحدهای سازمانی در قالب شرکت‌های کوچک به این بهبود عملکرد مالی نزدیک‌تر شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تاکید شده است که چابکی دیگر یک ضرورت است و این نتایج به‌دست آمده که به صورت خلاصه مطرح شد، در تمامی سازمان‌ها، صنایع و بخش‌ها کاربرد دارند اما نیازمند کشف و به‌کارگیری راه‌های مبتکرانه‌تری در دنیای رقابتی خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mckinsey.com/business-functions/organization/our-insights/enterprise-agility-buzz-or-business-impact&quot;&gt;این متن ترجمه‌ای آزاد بود از گزارش ماه مارچ سال ۲۰۲۰ که در وب سایت مکنزی منتشر شده بود.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="اجایل" /><category term="کسب‌وکار" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">ریلیزنوت؛ یا لیستی از آخرین به‌روز رسانی‌های انجام شده در سایت</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/release-note-march-2020" rel="alternate" type="text/html" title="ریلیزنوت؛ یا لیستی از آخرین به‌روز رسانی‌های انجام شده در سایت" /><published>2020-03-22T00:00:00+04:30</published><updated>2020-03-22T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/release-note-march-2020</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/release-note-march-2020">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/latest-changes.jpeg&quot; alt=&quot;ریلیز نوت یا لیست آخرین به‌روز رسانی‌ها&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دلیل اصلی به‌روز نشدن سایت با یادداشت‌های همیشگی تو دو هفته گذشته مجموعه تغییراتی بود که می‌بایست برای انجام دادن اون‌ها زمان بگذارم و نیاز بود تا پایدار شدن این تغییرات که ذره ذره در حال انجام اون بودم صبر کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تغییرات نسبتا خوبی تو این مدت توی سایت انجام شد که به صورت خلاصه لیستی از اون رو در همین ابتدای این ریلیز نوت میارم و خب پیشنهاد می‌کنم لیست کامل تغییرات رو در ادامه همین مطلب بخونید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;توضیح لازم اینکه این ریلیز نوت شامل تغییرات ساختاری و فنی هم هست و ممکنه خیلی براتون جذابیت نداشته باشه. برای همین می‌تونید از تیترهایی که قرار دادم اون‌ها رو با سرعت بیشتری مرور کنید تا به بخش‌های جذاب‌تر این تغییرات برسید.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مهم‌ترین تغییرات&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;اضافه شدن لیست خواندنی‌ها&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;امکان بررسی رایگان رزومه شما&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بهینه شدن فرایند درخواست جلسه&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بهبودهای زیرساختی&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;متریک‌های جدید ارزیابی&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;شاید متوجه شده باشید که این وب سایت بر پایه &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;جکیل&lt;/a&gt; که یک تولید کننده سایت‌های استاتیک هست داره به‌روز رسانی می‌شه. جکیل با زبون &lt;a href=&quot;https://www.ruby-lang.org/&quot;&gt;روبی&lt;/a&gt; نوشته شده و برای تولید صفحات استاتیک هم از &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown&quot;&gt;مارک‌داون&lt;/a&gt; استفاده می‌کنه که می‌تونید در موردش گوگل کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;توضیح دیگه اینکه این وب سایت در حال حاضر روی سرورهای گیت‌هاب هست و در واقع داره از&lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;Github Pages&lt;/a&gt; استفاده می‌کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این توضیحات رو گفتم که یه مقدمه‌ای باشه برای ادامه مطلب و معرفی تغییراتی که تو سایت به‌وجود اومده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/github-pages-jekyll.png&quot; alt=&quot;گیت‌هاب پیج و جکیل&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;تغییر فرایند بیلد و پابلیش&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو استفاده از جکیل و گیت‌هاب پیج یه سری محدودیت وجود داره و خب یه جاهای خیلی خوبی هم در عین حالی که سخت می‌کنه مدیریت سایت رو اما دست آدم رو باز می‌گذاره. اتو این مدت کاری که برای در دسترس بودن سایت کرده بودم این بود که کل سورس سایت روی گیت قابل دسترس بود. هرچند که بدون هیچ مشکلی سایت لود می‌شد و خب نوع لایسنسی هم که برای پروژه گیت استفاده کرده بودم مشکلی رو برای اون ایجاد نمی‌کرد اما یه مقدار خیلی کمی سایت کندتر از حالت معمولی لود می‌شد. از طرفی چون ممکن بود مجبور بشم از  یه سری APIها توی مدیریت بعضی از بخش‌های سایت استفاده کنم به لحاظ امنیتی نباید Secret_Keyها مشخص و در دسترس قرار می‌گرفت. برای همین تو اولین تغییری که روی سایت اعمال کردم، دیگه به‌جای اینکه وب سایت و کل پروژه روی ریپازیتوری گیت باشه سایت رو تو لوکال خودم بیلد می‌کنم و بیلد شده‌ش رو پابلیش می‌کنم روی گیت. زمان بیلد شدن روی سرور گیت در حد چند ثانیه بیشتر شده اما در مجموع سرعت بهتری برای بارگذاری صفحات داره اتفاق می‌افته.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;کش مدیریت شده در کلادفلیر&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تغییر دوم این بود که تنظیمات کلاد فلیر که مدیریت DNSهای دامنه رو به عهده داره رو کمی بهینه کردم و خب این هم تاثیر خوبی رو در سرعت بارگذاری صفحات سایت به‌وجود آورده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;تگ‌های بهینه‌تر برای موتورهای جستجو&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این مدت که از &lt;a href=&quot;https://analytics.google.com/&quot;&gt;آنالیتکز&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://search.google.com/search-console/&quot;&gt;سرچ کنسول&lt;/a&gt; گوگل استفاده می‌کردم متوجه شده بودم که نواقصی تو بخش تگ‌های سایت هست که ارگانیک سرچ رو اون‌طوری که باید به نتیجه نمی‌رسونه. برای همین به عنوان سومین تغییری که تو سایت اعمال کردم، بهبود تگ‌های مربوط به صفحات و پست‌های سایت بود و امیدارم تاثیر خوبی رو تو سرچ‌های گوگل داشته باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;استایل‌ها و المان‌های بهتر قالب&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;یه سری بهینه‌سازی جزیی تو &lt;a href=&quot;https://github.com/YoussefRaafatNasry/portfolYOU&quot;&gt;Theme&lt;/a&gt; استفاده شده سایت توسط توسعه دهنده اصلی اتفاق افتاده بود که باعث شد هر دو سایت انگلیسی و فارسی رو آپدیت کنم. این بهینه‌سازی شامل یه سری تغییرات در فایل‌های CSS و JS بود و بهینه‌سازی‌هایی هم در بعضی بخش‌بندی‌های مربوط به صفحات استاتیک داخلی.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سرچ‌بار سایت یه جاهایی و تو یه شرایطی درست کار نمی‌کرد که اون هم با به‌روز رسانی قالب درست شد و حالا می‌تونید سرچ بهتری توی سایت داشته باشید.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/SEOptimization.jpg&quot; alt=&quot;بهینه‌سازی برای موتورهای جستجو&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;تصاویر کم‌حجم‌تر، ویدیوهای سازگارتر&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عکس‌های استفاده شده در سایت و صفحات بلاگ بدون افت محسوس کیفیت تا ۶۰ درصد کم‌حجم‌تر شده و سرعت بارگذاری صفحات رو بهتر کرده.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;فرمت قرار گرفتن ویدیوهای پست‌های بلاگ به نحوی تغییر کرده که روی صفحات گوشی نمایش بهتری داشته باشه و صفحاتی که دارای ویدیو هستند دچار اسکرول افقی نشن.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فید و نقشه سایت خواناتر&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;خوراک مطالب برای مطالب &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/feed.xml&quot;&gt;فارسی&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/feed.xml&quot;&gt;انگلیسی&lt;/a&gt; به صورت جداگانه با بهبود ساختار تگ‌ها روی سایت قرار گرفت.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;نقشه سایت رو جداگانه برای هر دو بخش فارسی و انگلیسی به‌روز کردم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/site-metrics.jpg&quot; alt=&quot;متریک‌های جدیدتر ارزیابی سایت&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;متریک‌های جدیدتر&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;یه سری متریک جدید برای سایت ست کردم تو آنالیتکز که تغییرات بعدی رو متناسب با اون‌ها روی سایت اعمال کنم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ترتیب قرار گرفتن المان‌ها و لینک‌های منوی بالای صفحه براساس اهمیت و کلیک‌های کاربران براساس متریک‌های قدیمی تغییر کرد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;بهینه‌تر شدن فرایند درخواست‌های جلسات&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یه بخشی از سایت بود که برای تنظیم وقت مشاوره روی سایت قرار داده بودم که عنوانش رو به «تقویم جلسات» در بخش فارسی و «Calendar» در بخش انگلیسی تغییر دادم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;توضیح اینکه با کلیک کردن روی این لینک وارد صفحه‌ای می‌شید که می‌تونید یک زمان ۴۵ دقیقه‌ای برای مشاوره یا پرسیدن سوالات‌تون درخواست کنید و چون این صفحه با تقویم کاری من سینک هست زمان‌های خالی رو می‌تونید ببینید و یه زمانی که هم برای من و هم برای شما مناسب‌تر هست رو انتخاب کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اساسا این بخش رو از اونجایی به سایت اضافه کرده بودم که چندین بار پیش اومده بود که افرادی از مخاطبین سایت یا دوستانی از شرکت‌های مختلف درخواست می‌کردن که زمانی رو بهشون اختصاص بدم و به صورت تلفنی یا حضوری جلسه‌ای با هم داشته باشیم که سوالاتشون رو در مورد مدیریت پروژه، مدیریت محصول یا تیم سازی از من بپرسند یا برای همکاری به عنوان مشاور تو حوزه‌های تخصصی من (همون مدیریت محصول و مدیریت پروژه) باهم گپ بزنیم. تو این فرایند هر بار باید تقویم کاری و جلسات خودم رو چک می‌کردم بعد چند تا زمان خالی به این دوستان اعلام می‌کردم و در نهایت یک زمان رو باهم فیکس می‌کردیم. اینطوری یه بخشی از این فرایند کوتاه‌تر و بهینه‌تر شده و هر کس هر زمانی می‌تونه درخواست خودش رو متناسب با وقت‌های خالی خودش و من تنظیم کنه و به صورت خودکار به برنامه کاری من هم اضافه می‌شه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/resume-review.jpg&quot; alt=&quot;ارزیابی رایگان رزومه شما&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;بررسی رایگان رزومه‌ها و معرفی فرصت‌های شغلی&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از مواردی که چندین بار در پست‌های مختلف بلاگ یا تو کانال تلگرام یا توییتر خودم نوشته بودم مباحث مرتبط با جذب و استخدام نیروی متخصص بوده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به واسطه کارهایی که تو حوزه جذب و استخدام نیروی متخصص تو چند سال گذشته انجام دادم، خیلی از دوستان و شرکت‌های همکار از من می‌خواستند که اگه نیروی متخصصی می‌شناسم و به نوعی در مورد رفتار حرفه‌ای و تخصص کاری‌ش اطمینان دارم بهشون معرفی کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از طرفی دفعاتی که خودم هم در گیر این موضوع بودم، همیشه ناراحت بودم که چرا بعضی از این افراد علی‌رغم تجربه و تخصص خوبی که دارند، نمی‌تونن رزومه‌های خوب و تاثیرگذاری رو برای کارفرماها آماده کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بخشی رو برای «&lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/contact.html&quot;&gt;ارسال رزومه&lt;/a&gt;» که در منوی بالای بخش فارسی قابل دیدن هست و علاوه‌بر اون لینک‌ش در فوتر هر دو سایت با عنوان «Contact Me» هم قرار گرفته اضافه کردم که تو این فرم اگر  تو حوزه کاری خودتون متخصص هستید (طبیعتا در حوزه‌هایی که به نحوی مرتبط با صنعت آی‌تی باشه) و به هر دلیل به دنبال تغییر محل کار فعلی‌تون هستید، می‌تونید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید که بعد از بررسی اولیه، برای مجموعه دوستانم که به دنبال جذب نیروی متخصص هستند ارسال کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علاوه بر اون به عنوان یک کار داوطلبانه و رایگان، می‌تونم زمانی رو هم به بررسی رزومه‌های شما اختصاص بدم و مواردی رو بهتون بگم که کمک کنه رزومه بهتر و تاثیرگذارتری رو برای کارفرماها آماده کنید. می‌تونید از طریق همین فرم رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا هم تو این بخش بهتون کمک کنم و هم این فرصت رو داشته باشید که رزومه‌تون رو بعد از مرتب شدن برای سایر مجموعه‌هایی که باهاشون همکاری می‌کنم هم ارسال کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;موقع ارسال رزومه‌هاتون به مواردی که در این صفحه نوشتم هم دقت کنید.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضمنا از طریق همین صفحه می‌تونید اگه پیشنهادی برای بهبود سایت داشتید یا سوالی که می‌شد با ایمیل پاسخ‌ش رو دریافت کنید، ‌برای من ارسال کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;باز هم تاکید می‌کنم که در انتخاب گزینه‌ها و تکمیل فرم دقت کنید.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;شبکه‌های اجتماعی کامل‌تر&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لینک پروفایل خودم در شبکه‌های اجتماعی و بعضی از سرویس‌هایی که استفاده می‌کنم رو تقریبا به طور کامل در فوتر هر دو نسخه فارسی و انگلیسی سایت اضافه کردم و اگه فکر می‌کنید فعالیت من تو اون شبکه‌های اجتماعی براتون جذاب هست، می‌تونید اونجا هم من‌رو دنبال کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/flipboard.jpg&quot; alt=&quot;لینک‌های جذاب روزانه&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;لیست مقالات جذاب؛ ارزشمند و دوست‌داشتنی&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بخش دیگه‌ای که به سایت اضافه شده و خودم خیلی دوستش دارم «&lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/reading-list&quot;&gt;Reading List&lt;/a&gt;» یا خواندنی‌هاست. من در طول روز معمولا زمانی رو برای مطالعه مقالات یا گوش کردن به پادکست‌های مرتبط با حوزه مدیریت پروژه، مدیریت محصول و توسعه فردی صرف می‌کنم. از بین این مقالات گاها مطالب ارزشمندی رو پیدا می‌کنم که خب جایی برای به اشتراک‌گذاشتنش نداشتم. البته گاهی اوقات اون لینک‌ها رو ‌تو کانال تلگرام یا توییتر خودم ارسال می‌کردم، ‌اما؛ هم خیلی مداوم نبود و هم دسترسی بهش بعد از یه مدت تقریبا غیر ممکن می‌شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای همین یه مجله به صورت پابلیک در «&lt;a href=&quot;https://flipboard.com/&quot;&gt;Flip Board&lt;/a&gt;» (یکی از محبوب‌ترین ابزارهای مورد استفاده من بعد از مرحوم &lt;a href=&quot;https://www.google.com/reader/about/&quot;&gt;گودر&lt;/a&gt;) ایجاد کردم و مقالات خوب و ارزشمندی رو که می‌خونم، ‌اونجا هم ارسال می‌کنم. اینطوری هم یک فضای یکپارچه برای دسترسی به مجموعه‌ای از لینک‌های ارزشمند وجود داره و هم می‌تونید علاوه بر ارسال اون لینک‌ها به سایر دوستان‌تون، در تبادل نظر با بقیه افراد هم مشارکت کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;می‌تونید این صفحه رو دنبال کنید تا مطالب خوبی که وجود داره رو باهمدیگه بخونیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;راستش دنیای امروز دنیایی نیست که فقط با کتاب خوندن بتونیم خودمون رو به‌روز نگه داریم چون سرعت پیشرفت علم و تکنولوژی خیلی خیلی سریع‌تر از قبل شده و یکی از راه‌های مناسب برای به‌روز نگه داشتن دانش خودمون می‌تونه همین مطالعات خلاصه و مفیدی باشه که در قالب مقالات روز منتشر می‌شه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یه سری تغییرات دیگه هم هست از بهبودها و قابلیت‌های جدیدی که هدف‌ش افزایش مشارکت و تعامل مخاطبین خواهد بود. اون لیست رو هم حتما بعد از تکمیل و در به‌روز رسانی‌های بعدی سایت باهاتون به اشتراک می‌گذارم و طبیعتا اگه هر پیشنهاد دیگه‌ای هم داشتید می‌تونید برای من ارسال کنید.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت پروژه" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">کرونا، دورکاری اجباری و استرس؛ یا چطور بهره‌وری خود را افزایش دهیم؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/COVID-19-and-remote-work-tips" rel="alternate" type="text/html" title="کرونا، دورکاری اجباری و استرس؛ یا چطور بهره‌وری خود را افزایش دهیم؟" /><published>2020-03-09T00:00:00+03:30</published><updated>2020-03-09T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/COVID-19-and-remote-work-tips</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/COVID-19-and-remote-work-tips">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/remote-work.jpg&quot; alt=&quot;کار در منزل&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بسیاری از ما در شرایط پرفشار و پر از استرس انگیزه‌های کاری خود را از دست می‌دهیم. کنترل کردن این شرایط و با انگیزه ماندن در هر شرایطی کار راحتی نیست و تا حدودی نیز طبیعی است که هر از چندی با این احساس درگیر شویم. گاهی اوقات یک‌بار در ماه و گاهی اوقات بیشتر یا کمتر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در شرایط کنونی و سرعت انتشار ویروس کرونا و تجربه یکباره الزام افراد به دورکاری که حجم بالای کار را در کنار استرس این‌روزها به‌وجود آورده است ممکن است احساس خستگی و بی‌حالی کنیم و فقط سعی می‌کنیم تا کارهای‌مان را انجام دهیم بی‌آنکه انگیزه‌ مثبتی در انجام آن‌ها داشته باشیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;محققان دانشگاهی می‌گویند که فعالیت افراد در شرایط پر از استرس مثل ماشینی است سوخت خود را از دست داده است. هر چقدر هم راننده تلاش کند تا ماشین را به حرکت درآورد، ماشین حرکت نمی‌کند و به سوخت‌گیری نیاز دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به گفته محققان، سیناپس‌های عصبی مغزی در زمان استرس دچار اختلال می‌شود اما قدرت مغز ما به‌گونه‌ای‌ست که در همین شرایط می‌تواند خود را بازیابی کند و از این شرایط به نفع خود استفاده کند و خبر خوب این است که شما نه تنها می‌توانید انگیزه‌های خود را از هر کجا و بدون رسیدن به یک پمپ بنزین بازیابی کنید بلکه با رعایت چند نکته ساده، بهره‌وری خود را نیز در این شرایط افزایش دهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/Stress-is-Good-or-Bad&quot;&gt;مطلب قبل&lt;/a&gt;، کمی در مورد استرس نوشته بودم که می‌توانید آن‌را  بخوانید و در این متن از مواردی می‌نویسم که می‌تواند در این شرایط به ما در عبور از این بحران کمک کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;روز کاری خود را مانند روزهای غیر از شرایط دورکاری شروع کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;منطقی‌ست که در زمان دورکاری شما زمانی را برای رفت‌وآمد ندارید و هر لحظه می‌توانید کار خود را شروع کنید، اما بهتر است که مانند روزهای عادی از خواب بیدار شوید، دوش گرفته و بعد از خوردن یک صبحانه مناسب، آماده شروع روز کاری خود شوید. اگر به صورت غیر روتین روز کاری خود را شروع کنید، مغز شما احساس می‌کند که در تعطیلات آخر هفته هستید و بنابراین عملکردی متناسب با یک روز کاری نخواهد داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;همانند یک روز کاری لباس مناسب بپوشید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درست است که در خانه و فضای امن خودتان مشغول به کار هستید اما تحقیقات منتشر شده می‌گوید زمانی که برای انجام فعالیت‌های کاری از راه دور لباس مناسب فضای کار به تن داشته باشید، ذهن شما به مراتب فعال‌تر و متمرکزتر فعالیت خواهد کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/remote-communication.png&quot; alt=&quot;حفظ ارتباطات کاری در هنگام دورکاری&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ارتباطات خود با همکاران‌تان را حفظ کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فعالیت از راه دور در مقایسه با حضور فیزیکی در فضای کار چالش‌های متفاوت‌تری را ایجاد می‌کند. یکی از این چالش‌ها عدم معاشرت با همکاران و هم‌تیمی‌هاست. سعی کنید با استفاده از زیرساخت‌های مناسب ارتباطی، ارتباط خود را با سایر هم‌تیمی‌ها و همکاران خود حفظ کنید. با برقراری تماس تلفنی و حتی در صورت امکان به صورت تصویری در طول روز با همکارانتان صحبت کنید. زمان مشخصی را برای پاسخ‌ دادن به ایمیل‌ها، نامه‌های اداری و ثبت گزارشات خود داشته باشید و همانند روزهای عادی ساعت مشخصی را نیز برای پایان روز کاری خود درنظر بگیرید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;تعیین فضای مشخص برای کار&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;افرادی که به صورت ریموت کار می‌کنند هم به اندازه افراد مستقر در دفاتر کاری دچار حواس‌پرتی می‌شوند. سعی کنید فضای مشخص و آرامی را برای کارکردن در خانه برای خود فراهم کنید تا بتوانید با کمترین میزان حواس‌پرتی به کارهای خود رسیدگی کنید و از این فرصت مناسب برای افزایش بهره‌وری خود استفاده کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;زمان استراحت خود را تنظیم کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حتما و حتما در ساعت مشخصی از روز زمانی را برای استراحت و ناهار خود درنظر بگیرید تا انرژی کافی برای ادامه روز کاری خود داشته باشید. درست است که در شرایط بحرانی فعلی امکان بیرون رفتن وجود ندارد اما سعی کنید حداقل زمانی کوتاهی در طول روز را برای قدم زدن و جدا شدن از فضای کاری خود درنظر بگیرید و تنقلات و خوراکی‌هایی را هم برای روز کاری خود فراهم کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;از فرصت به‌دست آمده برای ذخیره زمان رفت وآمد خود به خوبی استفاده کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در شرایط فعلی و کار کردن از راه دور (در خانه) فرصت مناسبی‌ست که در همان ساعت همیشگی به کار روزانه خود خاتمه دهید و از این زمان ذخیره شده استفاده‌های بهتری داشته باشید. حضور بیشتر در کنار خانواده، یادگیری مطالب بیشتر، دیدن فیلم یا برنامه‌های تلویزیونی مورد علاقه شما می‌توانند برنامه‌های جذابی در این روزها باشند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;دستورات و نکات ایمنی را رعایت کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شرکت‌هایی که در شرایط جاری تیم‌های خود را به سمت کار کردن از خانه هدایت کرده‌اند، عموما دستورالعمل‌ها و سیاست‌گذاری‌های خود را نیز در اختیار این تیم‌ها قرار داده‌اند. احتمالا شما با لپ‌تاپ یا کامپیوتر شخصی خود و با استفاده از وی‌پی‌ان و یا سایر راه‌کارهای امن، به شبکه‌های محلی فضای کاری خود دسترسی دارید. پس لازم است تمامی جوانب و نکات امنیتی را رعایت کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پسوردهای ارتبطی خود را در محل امن ذخیره کنید. اتصال وای‌فای و شبکه‌های خانگی خود را مجددا بررسی کنید، سیستم عامل خود را به‌روز کنید و از تنظیمات فایروال سیستم خود اطمینان داشته باشید تا سهوا باعث ایجاد خرابی یا نفوذهای غیرمجاز نشوید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/remote-desk.jpg&quot; alt=&quot;در هنگام دورکاری مراقب سلامتی خود باشید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مراقب سلامتی خود باشید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در شرایط دورکاری ممکن است بخواهید راحت‌تر از زمان‌هایی که در محل کار هستید کار کنید. مثلا روی کاناپه یا تخت دراز کشیده و کار کنید. هرچند در نگاه اول این نوع از کار کمی جذاب به‌نظر می‌رسد اما مراقب سلامت خود باشید. سعی کنید میز و صندلی مناسبی برای خود انتخاب کنید تا در دراز مدت دچار آسیب‌های فیزیکی مثل کمردرد، گردن‌درد یا دست‌درد نشوید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فوبی به عنوان یک فریلنسر، در این ویدیوی یوتیوب ۱۰ نکته کاربردی را درخصوص افزایش بهره‌وری و کاهش اضطراب ناشی از شرایط پراسترس روزهای دورکاری توضیح داده است.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/0JbeJgcRPMM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ویدیوهای ارزشمندی که پیدا می‌کنم رو در &lt;a href=&quot;https://youtube.com/channel/UCBroQJL8WeEWveIRDHDO1wg&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; آپلود می‌کنم و البته در &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; هم قرار می‌دم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهایتا اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="کسب‌وکار" /><category term="مدیریت" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">ترفندهای استخدامی؛ لطفا خودتون رو معرفی کنید</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Tell-me-about-Yourself-Interview" rel="alternate" type="text/html" title="ترفندهای استخدامی؛ لطفا خودتون رو معرفی کنید" /><published>2020-03-05T00:00:00+03:30</published><updated>2020-03-05T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Tell-me-about-Yourself-Interview</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Tell-me-about-Yourself-Interview">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/interview.png&quot; alt=&quot;آمادگی پیش از مصاحبه استخدامی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;معمولا در مصاحبه‌های استخدامی به عنوان اولین سوال رسمی برای شروع مصاحبه استخدامی، مصاحبه کننده این سوال رو مطرح می‌کنه که «خب، خودتون رو معرفی کنید. »؛ در حقیقت جوابی که شما به این سوال می‌دید می‌تونه روند مصاحبه رو به نفع یا به ضرر شما تموم کنه و در عین حال می‌تونه یه فرصت طلایی باشه برای اینکه رییس آینده‌تون شما رو با اشتیاق بیشتری جذب کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو یک نظر سنجی که یکی از سایت‌های مطرح در حوزه کاریابی منتشر کرده بود؛ و با تعدادی از مصاحبه‌شونده‌ها و مصاحبه‌کننده‌ها صحبت کرده بود اعلام شد که این سوال کلیشه‌ای در صدر ترسناک‌ترین و در عین حال مهم‌ترین سوالات مصاحبه‌های استخدامی قرار داره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو سال‌های اخیر بنا به شرایطی که پیش‌تر &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/hiring-problems&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; هم گفته بودم، بارها درگیر مصاحبه‌های جذب و استخدام شدم و خب مثل هر آدم دیگه‌ای بارها هم به عنوان مصاحبه شونده تو این جلسات شرکت کردم. تو این مطلب می‌خوام تجربیاتی که به‌دست آوردم و چیزهایی که یاد گرفتم رو در مورد این سوال مهم بنویسم تا اگه هر زمانی خواستید به عنوان مصاحبه شونده در یک جلسه مصاحبه حاضر بشید اشتباهاتی که بعضا افراد کم‌تجربه‌تر در مواجهه با این سوال مرتکب می‌شن رو انجام ندید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاید در وهله اول کمی خنده‌دار به نظر بیاد اما اینکه شما بچه‌ی چندم خونواده هستید، شغل پدر و مادرتون چیه، حیون خونگی دارید یا ندارید یا مواردی مثل این هیچ ربطی به مصاحبه شغلی شما نداره و هیچ مصاحبه‌کننده حرفه‌ای این جواب‌های شما براش اهمیتی نداره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مصاحبه‌کننده با این سوال چند هدف رو دنبال می‌کنه؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;یک اینکه شما در مورد موقعیت شغلی‌ای که برای اون درخواست دادید چه کارهای مرتبطی انجام دادید&lt;/em&gt;،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;دوم اینکه بتونه مهارت‌های نرم شما رو ارزیابی کنه&lt;/em&gt;،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سوم اینکه متوجه بشه که شما چقدر می‌تونید خودتون و توانایی‌تون رو پرزنت کنید&lt;/em&gt;،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;چهارم اینکه بهتون کمک کنه تا کمی از شرایط استرس‌زای زمان مصاحبه کم کنه&lt;/em&gt; و در عین حال متوجه بشه که چطور می‌تونید استرس خودتون رو مدیریت کنید،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;پنجم اینکه یک فرصت طلایی در اختیارتون قرار بده&lt;/em&gt; که یک روند مناسب رو برای بقیه مصاحبه بچینید و باقی مصاحبه رو دست بگیرید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو این مطلب قصد ندارم به عنوان مصاحبه کننده، نتایجی رو که از جواب‌هایی که به این سوال گرفتم رو تحلیل کنم بلکه هدف اصلی‌م اینه که بگم چطور باید به این سوال جواب بدید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Boring-Interview.png&quot; alt=&quot;در مصاحبه استخدامی خسته کننده نباشید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;کنترل زمان&lt;/strong&gt;؛ اولین و مهمترین نکته‌ای هست که باید بهش توجه کنیم. اینکه وقتی این سوال از شما پرسیده می‌شه حداکثر (تاکید می‌کنم حداکثر) در مدت سه دقیقه پاسخ شما به این سوال باید تموم شده باشه. پس نباید وقتتون رو با ارایه اطلاعات اضافی بی‌مورد و غیرضروری هدر بدید و مصاحبه کننده رو خسته کنید. پس لازم هست که مفیدترین اطلاعات رو برای پرزنت خودتون استفاده کنید. می‌تونید با عنوان کردن آخرین پوزیشن شغلی‌تون شروع کنید، بگید که چه کارهای مهمی تو اون موقعیت شغلی انجام دادید و چه نتایجی به‌دست آوردید. چه کارهایی تو این شغل براتون جذاب بوده و چه چیزهایی یاد گرفتید. این می‌تونه بهترین شروع باشه. باقی ابهامات یا سوالات رو اجازه بدید مصاحبه کننده ازتون بپرسه و به هیچ عنوان سعی نکنید همه اطلاعات رو خودتون و در یک منولوگ طولانی منتقل کنید.
فراموش نکنید هرچی زیاد از حد اطلاعات بدید ممکنه یه جاهایی به ضرر خودتون تموم بشه:)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;زیادی از حد فروتنی به خرج ندید&lt;/strong&gt;؛ قرار نیست دروغ بگید یا الکی خودتون رو حرفه‌ای نشون بدید اما فروتنی بیش از حد هم خوب نیست. باید به وضوح به مصاحبه کننده بگید اگه کار خوب و تاثیرگذاری رو تو موقعیت‌های شغلی قبلی‌تون انجام دادید. مبهم و گنگ صحبت نکنید یا نگید «ما» این کار رو کردیم «ما» اون کار رو کردیم. مصاحبه کننده قرار هست شما رو در این رقابت مصاحبه‌شونده‌ها استخدام کنه نه «ما» رو. و البته چیزی رو بگید که هم بتونید ازش دفاع کنید و هم اگه به کارفرمای قبلی شما زنگ زد، حرف شما رو تایید کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;روی تفریحات و سرگرمی‌هاتون تو این بخش از مصاحبه تاکید نکنید&lt;/strong&gt;؛ چون اگه برای مصاحبه کننده مهم باشه (که معمولا به خاطر اینکه می‌تونه از جواب شما و نوع تفریحات و سرگرمی‌های شما به شناخت بهتری از شما برسه) در بخش‌های بعدی مصاحبه ازتون سوال می‌کنه. متوجه باشید که زمان محدودی برای معرفی و پرزنت خودتون دارید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;سوال اول رو با سوال شروع نکنید&lt;/strong&gt;؛ و وقتی از شما خواسته می‌شه خودتون رو معرفی کنید نپرسید که منظورتون سوابق تحصیلی‌م هست یا سوابق کاری؟ چند باری موارد مشابه این رو در فرایندهای جذب و استخدام دیدم و هر بار برام عجیب بوده این مساله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;به ویژگی‌های مهمی که برای این موقعیت شغلی اهمیت دارند فکر کنید&lt;/strong&gt;؛ و صحبت‌ها و مهارت‌های خودتون رو متناسب با اون مطرح کنید. اینکه به عنوان متقاضی شغل مدیر پروژه یا مدیر محصول تحویل به موقع یا تسلط شما به متریک‌های ارزیابی یک محصول مهم‌تر هست یا آشنایی و تجربه شما در سرویس‌هایی با بیزینس مشابه می‌تونه به شما کمک کنه که در بخش معرفی خودتون اگه دستاورد یا ویژگی بارز و مشخصی دارید رو بیشتر روش تاکید کنید تا شانس خودتون رو در بین باقی مصاحبه شونده‌ها افزایش بدید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;از نقاط ضعف یا اشتباهات خودتون غافل نشید&lt;/strong&gt;؛ چون بهرحال هر کدوم از ما تو کار کردن زمان‌هایی رو اشتباه کردیم. نترسید. اگه جایی اشتباه کردید و در عین حال از اون یاد گرفتید شهامت مطرح کردن اون رو داشته باشید. اینطوری هم صداقت خودتون رو به مصاحبه کننده نشون می‌دید، هم شهامت‌تون در بیان اشتباهات و خطاهای کاری که مرتکب شدید رو.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;اشتیاق خودتون رو به موقعیت شغلی جدید ابراز کنید&lt;/strong&gt;؛ طوری که مصاحبه کننده بفهمه برای چالش‌های جدید چقدر آماده هستید و چقدر می‌تونید خودتون رو با شرایط جدید تطبیق بدید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;تمرکز داشته باشید&lt;/strong&gt;؛ و هی از این شاخه به اون شاخه نپرید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خط داستانی داشته باشید&lt;/strong&gt;؛ مثل یک فیلمنامه. داستانی که باید از یک‌جای مشخص شروع بشه، یه جریان داستانی رو طی کنه و در نهایت به یک جمع‌بندی نهایی برسه. این خط داستانی شما نباید بیشتر از دو - سه دقیقه طول بکشه و حتما باید سعی کنید در انتهای این داستان تاثیری که می‌خواهید رو روی مصاحبه کننده بگذارید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مرور این نمونه پاسخ خوب و بدی که در پاسخ به سوال «لطفا خودتون رو معرفی کنید» شنیدم رو ببینید:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;یک نمونه خوب&lt;/strong&gt;:‌&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;من مدیر فنی شرکت …. بودم که در حوزه …. مشغول به فعالیت بود. تو دو سال گذشته تونستیم زیرساخت نرم‌افزاری قدیمی رو با تکنولوژی‌های جدیدتر جایگزین کنیم و از داکر هم استفاده کرده بودیم. کار کردن با داکر و اسکیل‌آپ سرورها رو اونجا یاد گرفتم و الان هم آماده کسب تجربیات جدیدتر برای موفقیت در مسیر حرفه‌ای‌م هستم.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;یک نمونه بد&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;من اولین تجربه شغلی‌م به عنوان پشتیبان تلفنی در یک شرکت نرم‌افزاری بود بعد رفتم شرکت …. و الان اومدم تا با شرکت شما کار کنم.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فراموش نکنید که اولین جملاتی که شما در جلسه مصاحبه مطرح می‌کنید بیشترین تاثیر رو در ادامه روند مصاحبه داره.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این ویدیوی یوتیوب رو هم از دست ندید چون نکات خیلی خوبی رو برای پاسخ دادن به این سوال بهتون یاد می‌ده.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/kayOhGRcNt4&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ویدیوهای ارزشمندی که پیدا می‌کنم رو در &lt;a href=&quot;https://youtube.com/channel/UCBroQJL8WeEWveIRDHDO1wg&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; آپلود می‌کنم و البته در &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; هم قرار می‌دم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهایتا اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="کسب‌وکار" /><category term="مصاحبه" /><category term="مدیریت" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">استرس، باعث افزایش خلاقیت می‌شود یا پوچی مزمن؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Stress-is-Good-or-Bad" rel="alternate" type="text/html" title="استرس، باعث افزایش خلاقیت می‌شود یا پوچی مزمن؟" /><published>2020-02-24T00:00:00+03:30</published><updated>2020-02-24T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Stress-is-Good-or-Bad</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Stress-is-Good-or-Bad">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Stress.jpeg&quot; alt=&quot;استرس موجب افزایش خلاقیت می‌شود&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همه ما می‌دانیم که استرس طولانی مدت به سلامت روحی و جسمی‌مان آسیب می‌زند. استرس اغلب نتیجه سطح بالایی از فعالیت‌ طولانی مدت بوده و در شرایط سخت و تحت فشار رخ می‌دهد. هنگامی که احساس ناراحتی می‌کنیم و در کسب نتایج نمی‌توانیم آنطور که باید عمل کنیم در آن زمان بیشترین احتمال وجود دارد که با استرس درگیر شویم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نکته تعجب‌آوری که در موضوع استرس وجود دارد این است که در زمان استرس می‌توانیم، از تغییراتی که در سیستم بیولوژیکی بدن‌مان رخ می‌دهد، به شکل محسوسی به نفع تغییر شرایط استفاده کنیم و با انرژی حاصل از این تغییرات به فعالیت روزانه‌مان ادامه دهیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این موضوع تعجب‌آور را کلی مک‌گونیگال (Kenny McGonigal) در یکی از سخنرانی‌های تد (TED) به تفصیل شرح داده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کلی مک‌گونیگال روانشناس سلامت است و تلاش می‌کند تا تحقیقات آکادمیک و علمی را به استراتژی‌های مشخصی برای حفظ سلامت و خوشبختی افراد و به شکلی قابل فهم ارایه کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سخنرانی کلی در تد را می‌توانید در ادامه این متن ببینید.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/I_FRx9sQ_Vs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;در مجموعه مطالب مختلفی که با موضوع استرس و مدیریت آن نوشته شده، شناسایی عوامل استرس‌زا از اهمیت بالایی برخوردار است. پیدا کردن عواملی که موجب افزایش استرس در فرایندهای کاری‌مان می‌شود و می‌تواند تا حد بسیار خوبی به ما در رفع آن کمک کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این متن با هدف یکپارچه کردن برخی راهکارهایی نوشته شده که رعایت آن‌ها می‌تواند در شرایط استرس به ما کمک کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نفس عمیق بکشید و عوامل استرس‌زا را شناسایی کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همانطور که در شروع متن خواندیم، زمانی که در شرایط استرس‌زا قرار می‌گیریم، می‌بایست عامل اصلی یا به نوعی منبع استرس را شناسایی کنیم. اینکه استرس ما ناشی از به تعویق افتادن کار یا فرارسیدن مهلت تحویل یک پروژه است یا شرایط سخت زندگی و مشکلات خانوادگی فرقی نمی‌کند. اولویت اول شناسایی عامل استرس است  و پس از آن می‌بایست به دنبال روش‌هایی باشیم که بتواند آرامش ذهنی را به ما باز گردانده و احساس خوبی را در ما زنده کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/calm-stress.jpg&quot; alt=&quot;در هنگام استرس خونسرد باشید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نباید فراموش کنیم که استرس طولانی مدت علاوه بر آسیب‌های مستقیمی که به فعالیت‌های کاری و روزمره ما وارد می‌کند می‌تواند باعث شود تا دچار خستگی ذهنی و روحی شویم، احساس قدرت خود را از دست بدهیم و بدتر از آن انگیزه‌مان برای دستیابی به آنچه به عنوان یک هدف به آن نگاه می کردیم را نابود کنیم. احساس بی‌هدفی را در خود دامن زده، دایما خشمگین و عصبانی باشیم و مشخصا آغوش‌مان را برای افسردگی و پریشان‌حالی باز کنیم؛ اگر نتوانیم این تهدید را به یک فرصت عالی تبدیل کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/stress-source.png&quot; alt=&quot;منابع استرس را پیدا کنید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;اولویت‌بندی کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد از شناسایی عوامل استرس‌زا و زمان قرارد گرفتن در این شرایط مهم‌ترین کار بازگشتن به شرایط پیش از استرس است. یعنی ذهن آرام و متمرکز. سعی کنید از تکنیک‌ها و روش‌هایی برای آزاد کردن ذهن‌تان استفاده کنید. تمرین‌هایی مثل نفس کشیدن عمیق یا مدیتیشن می‌تواند راه‌های خوبی برای آرام‌تر کردن اوضاع باشد. سعی کنید به چیزی فکر نکنید و از اتفاقات رخ‌داده در آن لحظه پیش‌داوری در خصوص آن عبور کنید تا فرصت را برای درک بهتر شرایط خودتان از دست ندهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قلم و کاغذی بردارید و بنویسید. هرگز آرامش بعد از نوشتن آنچه که موجب رنجش شما شده است را دست‌کم نگیرید. یکی از بهترین راه‌حل‌های توصیه شده برای شرایط سخت که می‌تواند به عنوان منبعی برای نجات احساسات شما باشد و به درک خودتان هم کمک زیادی می‌کند، &lt;strong&gt;نوشتن است&lt;/strong&gt;. هنگامی که استرس شما زیاد می‌شود، نوشتن را به عنوان یک کار روتین در کارهای روزمره خود قرار دهید، سعی کنید تمامی آنچه در مغز و ذهن شما می‌گذرد را به روی کاغذ بیاورید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دلیلی ندارد حتما موضوعی برای نوشتن داشته باشید، زمانی که قلم و کاغذ را برمی‌دارید و اولین جملات را که همان ایده‌ها و افکار جاری در ذهن‌تان است به روی کاغذ میاورید، کافی‌ست. البته که بهتر است لیستی را تهیه کنید و تمام آنچه را که باعث آزردگی و رنجش شما شده است بنویسید. آن‌ها را براساس اهمیت اولویت‌بندی کنید و ضمنا مراقب باشید تا دقت لازم را در طول این فرایند از دست ندهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/prioritizing-stress.jpeg&quot; alt=&quot;اولویت بندی رسیدگی به موارد استرس‌زا&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پس از اولویت‌بندی آن‌ها در دو گروه «تحت کنترل» و «خارج از کنترل» طبقه‌بندی کنید و سعی کنید برای مواردی که می‌توانسته است تحت کنترل شما باشد، راهکار مناسبی پیدا کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از حقایق تلخ روزگار این است که ما در بخش زیادی از مناسبات و اتفاقاتی که روزانه برایمان رخ می‌دهد هیچ‌گونه کنترلی نداریم و میزان کنترل ما صرفا بر روی سلامت خودمان و اعمالی‌ست که در طول روز انجام می‌دهیم. پس سعی کنید با پذیرش این مهم، تمرکز خود را بر روی مواردی صرف کنید که می‌توانسته‌اید آن‌ها را کنترل کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ورزش یا پیاده‌روی سریع&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;می‌توانید &lt;strong&gt;ورزش کنید&lt;/strong&gt; یا کمی قدم بزنید. کاری که اغلب کارآفرینان بزرگ در زمان قرار گرفتن در شرایط سخت و استرس‌زا یا برای تصمیم‌گیری در شرایط بحرانی آن را انجام می‌دهند. یک مطالعه علمی نشان داده است که افرادی که کاردیوی بهتری دارند سریع‌تر می‌توانند از شرایط بحرانی خود را نجات دهند. ورزش یا پیاده‌روی سریع یکی از بهترین راه‌های افزایش ضربان قلب و بهبود گردش خون در اندام‌های بدن است که کاردیو خوانده می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دنیل لویتین به عنوان نوروساینتیست، در یکی از سخنرانی‌های خود در تد تاک، می‌گوید که تکامل مغز انسان در طول هزاران سال گذشته، براساس آزادسازی کورتیزول در موقعیت‌های استرس‌زا تکامل یافته و زمانی که انسان در این موقعیت قرار نگیرد، نمی‌تواند زنده بماند.  این سخنرانی جالب را می‌توانید در ادامه ببینید&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ZjemBXuctbc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;اگر صبح‌ها با حالت ناراحتی و استرس از خواب بیدار می‌شوید پس پیش از خواب هم در شرایط ناگوار و استرس‌زایی قرار داشته‌اید. کمی تحرک روزانه و افزایش گردش خون در بدن‌تان می‌تواند روز بهتری را برای شما به همراه بیاورد. در همان ابتدای روز سعی کنید تا کارهایی که برای آن روز کاری مدنظر دارید را روی کاغذ بیاورید و آن‌ها را اولویت‌بندی کنید و پس از آن ببینید چه کارهایی مستقیما می‌بایست از طریق خودتان انجام شود و انجام چه کارهایی را می‌توانید به دیگران منتقل کنید. تفویض اختیار و کارها، در ابتدا بسیار سخت است و ممکن است در کوتاه مدت انرژی زیادی از شما بگیرد و وسواس زیادی را در این رابطه داشته باشید اما در دراز مدت به شما کمک می‌کند تا انرژی خود را صرفا روی مواردی متمرکز کنید که فقط از عهده خود شما برمی‌آید. به‌کارگیری این تکنیک کوچک و به ظاهر ساده، تاثیر بسیاری بر کاهش حجم فشار کارهای روزمره شما خواهد داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/workout-stress.png&quot; alt=&quot;در هنگام استرس ورزش کنید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;استفاده از دستیارهای هوشمند صوتی که روی تلفن‌های هوشمند قابل نصب است، می‌تواند تا حد خوبی سرعت انجام کارهای روزمره شما را بالا ببرد. از تنظیم قرارهای ملاقات گرفته تا خواندن ایمیل‌ها و پیام‌های دریافتی‌تان و پاسخگویی به آن‌ها در گپ‌های بین کارهای اولویت‌دار و مهم‌تر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ارتباط برقرار کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برقراری ارتباط با سایر هم‌تیمی‌ها، همکاران، دوستان و خانواده شما می‌تواند ذهن شما را تا حد بسیار زیادی از درگیری‌های روزمره آزاد کند. می‌توانید در مورد برخی از مشکلات پیش‌آمده با آن‌ها گفت‌وگو کنید تا موضوع را از زاویه نگاه آن‌ها ببینید. شاید این افراد موقعیت مشابه شما را تجربه کرده و بتوانند به شما کمک کنند. همدلی سایر افراد با شما تاثیر عمیقی بر بهبود سلامت ذهن و آرامش شما خواهد داشت تا بتوانید تصویر بزرگتری در ذهن خود تجسم کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/communication.png&quot; alt=&quot;با دیگران در مورد استرس خودتان صحبت کنید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هرچقدر هم که مشتاق موفقیت و انجام کارهای خود باشید، باید بپذیرید که هر روز فقط ۲۴ ساعت است و شما بدون استراحت درست، خواب کافی و تفریح مناسب نمی‌توانید به مدت طولانی به آن بپردازید. شما یک ماشین نیستید و فشار آوردن به خودتان فرسودگی زیادی را برای‌تان به همراه خواهد داشت. به تدریج باعث از بین رفتن خلاقیت خودتان می‌شوید و احساس ضعف می‌کنید. در شرایط تحت فشار و استرس توانایی‌های خود را از دست می‌دهید و نمی‌توانید یادگیری مداوم را در مرزهای دانشی خود ادامه دهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;کار را تعطیل کنید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همانقدر که زمان شروع یک روز کاری از اهمیت بالایی برخوردار است درک اینکه در چه زمانی باید کار روزانه خود را متوقف کنید و به استراحت و تفریح خود برسید هم مهم است. زمان مشخصی را برای خاتمه روز کاری‌تان درنظر بگیرید و به آن پایبند باشید تا بتوانید زمانی را به کارهای خودتان اختصاص دهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/exit-time.jpeg&quot; alt=&quot;کار نکنید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سرگرمی‌های جذاب پیدا کنید، کارهایی که عاشق آن‌ها هستید، از اسباب‌بازی‌های فکری، بردگیم‌ها، لگو، نقاشی و هرچیزی که می‌تواند ذهن شما را آرام‌تر کند. کارهایی که لازم است بعد از یک روز پر فشار کاری به آن‌ها بپردازید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از توپ‌های استرس کمک بگیرید و در زمان‌های سخت از آن استفاده کنید. فشار دادن توپ‌های استرس که به ظاهرا کاری بیهوده می‌آید در واقع با افزایش فشار خون و گردش بهینه جریان خون در بدن شما می‌تواند به سلامت شما هم کمک کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/stress-ball.jpg&quot; alt=&quot;توپ‌های استرس&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درک کنید که استرس می‌تواند در بسیاری از مواقع به بهبود عملکرد ما منجر شود به شرطی که بتوانید آن‌را مدیریت کنید. انواع مختلف استرس را درک کنید. هیجانات و احساسات خود را بشناسید و بدانید که استرس، انواع مختلفی دارد و برخی از انواع آن می‌تواند به هدف‌گذاری بهتر شما بیانجامد. به طور مثال زمانی که دد لاین یک پروژه مهم در حال فرارسیدن است، حجم باقی مانده کارها می‌تواند شرایط استرس‌زایی را برای‌تان ایجاد کند، اما در عین حال می‌تواند هدف و انگیزه را در شما تقویت کند تا پس از انجام موفقیت‌آمیز آن کار، از لذت آن بهره‌مند شوید. شناخت انواع استرس می‌تواند احساس سرزندگی و اشتیاق بیشتری را برایمان همراه داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ذهن خود را تقویت کنید تا استرس را به عنوان عامل انگیزش بخش کارها و اهداف بزرگ خود بشناسید. بیاموزید که چطور با استرس‌های بدخیم مواجه شوید و مشکلات را با برنامه‌ریزی و هدف‌گذاری حل کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مقابله با استرس بدخیم از مهارت‌های زندگی‌ست که می‌بایست با آموزش درست یاد گرفته شود. می‌توانیم با یادگیری و آموزش درست و درک عمیق‌تر از آن، اعتماد به نفس خود را نیز در انجام کارها در شرایط سخت تقویت کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;توان و ظرفیت خود را به درستی بشناسید، از قانون طلایی «نه» استفاده کنید و به کارهایی که واقعا از حیطه مسوولیت، دانش و یا توان شما خارج است نه بگویید. هیچ‌کس از شنیدن پاسخ نه خوشحال نمی‌شود و اغلب ما دوست نداریم همکاران یا مدیران خود را برنجانیم. اما وقتی بیش از حد ظرفیت و توان‌مان کار کنیم یا به هر فعالیتی که انجام آن به ما سپرده شود پاسخ مثبت بدهیم، در دراز مدت خود را با حجم بالای کار و نهایتا قرار گرفتن در شرایط استرس‌زا قرار می‌دهیم. مرزهای خودتان دانش، تخصص و فعالیت‌های‌تان را بشناسید و به کارهایی که خارج از این مرز به شما اختصاص داده می‌شود قاطعانه «نه» بگویید مگر آنکه ارزش افزوده آن برای‌تان ارزشمند باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از اشتباهات خود یاد بگیرید و به‌جای پچ‌پچ‌های منفی در ذهن یا گفت‌وگوهای دوستانه با همکاران‌تان به فکر پیدا کردن راه‌حل و حل مساله باشید. اگر در چرخه معیوب پچ‌پچ و هم‌همه گیر افتاده‌اید و به حل مساله فکر نمی‌کنید، زمان آن است که کمی به خودتان استراحت بدهید. از فضای استرس‌زا دور شوید تا پس از آرام شدن ذهن‌تان مجددا به فکر حل مساله باشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرصت‌ها را ببینید و زمان قرار گرفتن در شرایط استرس‌زا فرصت‌ها را تشخیص داده و از آن به نفع خود استفاده کنید و خلاقیت خود را افزایش دهید. مسیرهای جدیدی را برای حل مساله پیدا کنید و از آدرنالین تشرح شده بدن‌تان در زمان استرس بهتر استفاده کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ویدیوهای ارزشمندی که پیدا می‌کنم رو در &lt;a href=&quot;https://youtube.com/channel/UCBroQJL8WeEWveIRDHDO1wg&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; آپلود می‌کنم و البته در &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; هم قرار می‌دم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهایتا اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت محصول" /><category term="مدیریت پروژه" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">سری ترفندهای موفقیت در مدیریت محصول؛ ریتم تیم خود را پیدا کنید</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Finding-your-team-rhythm" rel="alternate" type="text/html" title="سری ترفندهای موفقیت در مدیریت محصول؛ ریتم تیم خود را پیدا کنید" /><published>2020-02-18T00:00:00+03:30</published><updated>2020-02-18T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Finding-your-team-rhythm</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Finding-your-team-rhythm">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Rhythm.jpg&quot; alt=&quot;ریتم تیم چیست؟&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ریتم از کلید واژگانی هست که در موسیقی بسیار استفاده می‌شه و به معنی هماهنگی مجموعه نت‌هایی هست که کنار هم قرار می‌گیره تا باعث باشه شما احساس خوشایندی از موسیقی‌ای که می‌شنوید بهتون دست بده. حالا وجود این ریتم تو زندگی شخصی و حرفه‌ای افراد تاثیرش به این شکل هست که می‌تونید با هماهنگی کارها و فعالیت‌هایی که در طول روز، هفته، ماه و یا حتی سال، انجام می‌دید باعث بشه احساس خوبی از مجموعه کارهایی که انجام شده برای خودتون و تیم‌تون به همراه بیارید.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;این متن از سری مطالبی هست که در اون از ترفندهای کوچک برای موفقیت به عنوان یک مدیر محصول یا مدیر پروژه چابک در حال انتشار اون هستم. می‌تونید باقی مطالب این مجموعه رو هم در همین بلاگ ببینید.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;یکی از تشبیهات جالب و خب البته بسیار دقیقی که از مدیر پروژه در کتاب‌ها و مقالات مختلف اومده، تشبیه مدیر پروژه به رهبر یک ارکستر بزرگ هست. این رهبر ارکستر می‌تونه با هماهنگی که بین تمام اعضای گروه نوازندگان به‌وجود میاره، باعث بشه موسیقی به درست‌ترین شکل ممکن اجرا بشه و شنونده ازش لذت ببره. حالا اینجا شما به عنوان یک مدیر محصول وظیفه دارید که این ریتم، یکنواختی و هماهنگی کارهای انجام شده رو در تیم تقویت کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ریتم داشتن در واقع پیروی از یک روال مشخص و منظم هست. وقتی روی ریتم پیش نمی‌رید، هر چیز کوچکی می‌تونه باعث بشه فعالیتی که در حال انجام دادنش بودید با اختلال مواجه بشه یا حتی باعث بشه صدای بدآهنگی رو به گوش شنونده‌ها برسونه. اینکه همیشه با یک روال مشخص می‌تونید ظرفیت و توان تیم رو بهبود بدید، اینکه همیشه و در هر اسپرینت می‌تونید بخشی از انرژی تیم رو صرف انجام بدهی‌های فنی بکنید، برای باگ‌های پیش‌بینی نشده ظرفیت خالی داشته باشید یعنی یک ریتم مشخص و در حال رشد رو برای تیم‌تون ساختید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یه مثال دیگه می‌تونه این باشه که اگه همیشه یک عالمه ایمیل دارید که از شما یکسری سوالات مشخص پرسیده می‌شه، مثلا کی ریلیز می‌کنیم؟ چه فیچرهایی دلیور می‌شه؟ چرا این کار تو این اسپرینت انجام نشد؟ این هفته چقدر کار انجام دادید؟ و…. می‌تونید یه تایم مشخصی رو در هفته یا هر دو هفته یکبار برای پاسخ دادن به این سوال‌ها درنظر بگیرید، و کم‌کم همه رو هدایت کنید که بدونن مثلا شما دوشنبه هر هفته یک ایمیل که جواب این سوالات رو توش دادید برای همه ذی‌نفعان پروژه و محصول خودتون ارسال می‌کنید و با این کار هم ریتم پیشرفت خودتون رو حفظ کردید، هم در کمال احترام به سوالاتی که برای ذی‌نفعان پروژه و محصول پیش اومده پاسخ دادید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فراموش نکنید که تمام ذی‌نفعان پروژه می‌بایستی به طور کاملا مشخص و واضح از روند پیشرفت تیم آگاهی داشته باشند و شما به عنوان مدیر محصول یا مدیر پروژه وظیفه این کار رو به عهده دارید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهایتا اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت محصول" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">هدف‌گذاری موثر تا چه اندازه می‌تواند به ایجاد انگیزه در کارمندان کمک کند؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/effective-goal-setting-for-your-team" rel="alternate" type="text/html" title="هدف‌گذاری موثر تا چه اندازه می‌تواند به ایجاد انگیزه در کارمندان کمک کند؟" /><published>2020-01-25T00:00:00+03:30</published><updated>2020-01-25T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/effective-goal-setting-for-your-team</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/effective-goal-setting-for-your-team">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/goalsettingmc.jpg&quot; alt=&quot;تعریف اهداف سازمانی در سال جدید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کمتر کسی علاقمند است تا پایان سال و فرارسیدن زمان بررسی عملکرد سالانه خود صبر کند. حتی کارکنان رده‌بالا نیز می‌توانند با اهداف سفت‌و سخت رفتارهای متفاوتی از خود نشان دهند. اگر این بررسی‌ها به صورت دوره‌های کوتاه‌مدت‌تر برنامه‌ریزی شود می‌تواند احساس بهتری را به منظور رشد کارکنان و سرعت یادگیری آن‌ها داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در حالی که اهداف طولانی مدت به عنوان یک معیار کمی برای عملکرد کارکنان در اغلب سازمان‌ها مورد استفاده قرار می‌گیرد، بسیاری از سازمان‌ها دریافته‌اند که فرایند تعیین اهداف با مدت زمان طولانی خیلی موثر نیست. براساس تحقیقات اخیر &lt;a href=&quot;https://www.mckinsey.com&quot;&gt;مکنزی&lt;/a&gt;، مشارکت کارکنان در تعیین اهداف آن‌ها می‌تواند باعث افزایش عملکرد و بهره‌وری آن‌ها شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعیین اهداف همچنین می‌تواند به اندازه رسیدن به این اهداف چالش‌برانگیز باشد. در این متن که ترجمه‌ای‌ست از &lt;a href=&quot;https://www.mckinsey.com/business-functions/organization/our-insights/the-organization-blog/how-effective-goal-setting-motivates-employees?hss_channel=tw-889312753&quot;&gt;مقاله‌ای&lt;/a&gt; منتشر شده در وب سایت این شرکت، به سه‌نکته‌ای پرداخته شده است که باید در هنگام تنظیم اهداف کارکنان در ذهن داشته باشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. از ابتدا مشارکت آن‌ها را طلب کنید؛&lt;/strong&gt;
هدف از هدف‌گذاری کمک به کارکنان در بهبود عملکرد و افزایش بهره‌وری آن‌هاست. این جلب مشارکت در هدف‌گذاری می‌تواند احتمال دستیابی آن‌ها به این اهداف را افزایش دهد. مدیران سازمان‌ها با کمک کارمندان می‌بایست اهدافی خاص، قابل اندازه‌گیری، قابل اجرا، نتیجه‌گرا و محدود به زمان مشخص (SMART) را تعریف کنند. انجام این کار به افراد احساس مالکیت و تعهد به دستیابی به این اهداف را افزایش می‌دهد و می‌تواند به عنوان یک محرک تاثیرگذار در پیشرفت آن‌ها باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. اهداف فردی را با اهداف کسب‌وکار مرتبط کنید؛&lt;/strong&gt;
۹۱ درصد از شرکت‌هایی که سیستم مدیریت عملکرد موثر دارند، معتقدند که اهداف کارکنان با اولویت‌های تجاری مرتبط است. توضیح ساده این موضوع این است که اگر کارکنان بتوانند اهداف فردی خود را در یک تصویر بزرگ‌تر قرار دهند، موثرتر خواهند بود. در سال‌های اخیر تعداد زیادی از شرکت‌هایی که اهداف سازمانی و اهداف عملکردی کارکنان خود را همسو کرده‌اند، نه تنها مسوولیت‌پذیری کارکنان را ارتقا داده‌اند بلکه توانسته‌اند مستقیما تاثیرات آن را در کسب‌وکار خود نیز مشاهده کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.  اهداف را در زمان‌های مناسب تطبیق و اصلاح کنید؛&lt;/strong&gt;
اهداف نباید به عنوان یک رویه ثابت و راکد تلقی شوند و باید به صورت پویا و دایما در حال تغییر و بهینه شدن باشند. یکی از اشتباهات رایج در تعیین اهداف سالانه این است که این اهداف تا پایان سال دستخوش تغییر نمی‌شوند و بعضا شرایطی که بر روی دستیابی به این اهداف تاثیرگذارند نادیده  گرفته می‌شوند. بنابراین می‌بایست در مقاطع کوتاه مدت این اهداف مورد بازبینی و بازنگری قرار بگیرند تا همواره تاثیرگذار باشند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهایتا اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت" /><category term="کسب‌وکار" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">چهار تفکری که در رسیدن به یک فرهنگ سازمانی خوب به شما کمک می‌کند</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/four-mindsets-help-make-better-company-culture" rel="alternate" type="text/html" title="چهار تفکری که در رسیدن به یک فرهنگ سازمانی خوب به شما کمک می‌کند" /><published>2020-01-22T00:00:00+03:30</published><updated>2020-01-22T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/four-mindsets-help-make-better-company-culture</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/four-mindsets-help-make-better-company-culture">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/culture-mindset.jpg&quot; alt=&quot;شناسایی فرهنگ‌های سازمانی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرهنگ سازمانی شرکت‌ها تا حد بسیار زیادی توسط طرز تفکر مدیران سازمان شکل گرفته و به کارمندان منتقل می‌شود. مجموعه‌ای از عقاید و افکاری که تعیین می‌کند چگونه کارمندان و رهبران سازمانی تصمیم می‌گیرند و یا درباره کاستی‌های‌شان تفکر می‌کنند.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;ذهن یک آیینه انعطاف‌پذیر است. آن را تنظیم کنید تا دنیای بهتری را ببینید. - آمیت ری&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;پیش‌تر در &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/org-culture-and-the-role-of-the-PM&quot;&gt;این متن&lt;/a&gt; هم از فرهنگ سازمانی و نقش یک مدیر محصول یا مدیر پروژه در این موضوع در سازمان نوشته بوپدم که می‌توانید پیش از ادامه این متن، آن را بخوانید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طرز تفکر مدیران سازمان می‌تواند فرهنگ سازمانی یک کسب‌وکار را توسعه و یا آن‌را با خطرات جدی‌ای مواجه کند و نتیجتا تاثیر مستقیم آن بر هدایت کسب‌وکار شما به سطح جدیدی از بهره‌وری یا نابودی کامل یک کسب‌وکار خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اینکه فرهنگ سازمانی شما خوب است و یا نیازمند بازبینی و اصلاح است، موضوعی است که نیازمند بررسی‌های دقیق‌تری است و این متن به آن نخواهد پرداخت.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;میثم-زرگرپور-چندی-پیش-در-توییتی-نوشته-بود&quot;&gt;میثم زرگرپور چندی پیش در توییتی نوشته بود؛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/org-culture-zargarpoor.png&quot; alt=&quot;توییت میثم رزرگرپور در مورد فرهنگ سازمانی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در این متن که ترجمه‌ای‌ست آزاد از &lt;a href=&quot;https://www.inc.com/peter-economy/4-powerful-mindsets-that-will-help-you-transform-company-culture-for-better.html&quot;&gt;مقاله‌ای منتشر شده در Inc.&lt;/a&gt; چهار طرز تفکر را که می‌تواند توسط مدیران انتخاب شود تا فرهنگ سازمانی خود را بهتر یا بدتر کنند توضیح داده شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. تغییر ذهنیت درست/غلط یا سیاه/سفید&lt;/strong&gt;
تاکنون از خود سوال کرده‌اید که سازمان شما با اشتباهات افراد چطور برخورد می‌کند؟ یا در شرکت شما خط مشی و رویکرد مدیران نسبت به اشتباهات کارمندان چگونه تعریف شده است؟ آیا به کارمندان فرصت شکست خوردن داده می‌شود یا آن‌ها از اشتباه می‌ترسند؟ یک طرز تفکر صفر/صد یا درست/غلط می‌تواند فرهنگ سازمانی شما را آسیب‌پذیر کند. در مقابل اشتباهات کارمندان سازمان آستانه تحمل خود را افزایش دهید. در مقابل اشتباهات و حوادث غیرمترقبه از آن‌ها حمایت کنید و فرصت دهید تا از اشتباه کردن هراسی نداشته باشند. اشتباه کردن بخشی از فرایند یادگیری و رشد است. به این نمونه دقت کنید؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/gitlab-fail.png&quot; alt=&quot;گیت‌لب و اشتباه در از بین بردن دیتابیس کاربران&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یک نمونه از اشتباهاتی که توسط توسط یکی از کارمندان گیت‌ لب در حدود دو سال پیش اتفاق افتاد و باعث شد تا تمامی دیتابیس‌های این سایت به طور کامل دیلیت شده و به سرعت توسط مدیران گیت‌لب در شبکه‌های اجتماعی با شفافیت کامل مطرح شد. مدیران گیت‌لب به سرعت برای حل مشکل تلاش کردند و نتیجه تلاش‌ها و اتفاقات رخ داده را با ذکر جزییات کامل به عنوان یک دانش سازمانی کسب شده در وب سایت خود منتشر کردند.
داستان اصلی و گزارش این حادثه (Incident Report) را در وب  سایت گیت لب بخونید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/blog/2017/02/01/gitlab-dot-com-database-incident/&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. تمرکز بر قدردانی&lt;/strong&gt;
از خود بپرسید که سازمان شما بر چه چیزهایی متمرکز است؟ اگر فکر می‌کنید که سازمان شما پر از مشکلات و اجزای آسیب‌دیده‌ست، ممکن است زمان آن رسیده باشد که روی نقاط قوت سازمان‌تان هم متمرکز شوید. یک ذهنیت مثبت باعث می‌شود تا کارکنان خود را از رکود و خمودی نجات دهید. زمانی را برای جشن گرفتن برای دستاوردهای کوچک و پیروزی‌های تیم درنظر بگیرید و از آن‌ها تقدیر کنید. می‌توانید نقاط قوت خود و تیم را در این زمان‌ها افزایش دهید و حال بهتری را به کارمندان خود منتقل کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.  تفکر استقلال نظر&lt;/strong&gt;
اگرچه بیشتر مدیران ارشد سازمان‌ها خود را رهبران بزرگ می‌نامند، اما براساس اعلام انجمن مدیریت ایالات متحده، ۷۹ درصد از کارمندان خود را قربانی خرده مدیریت (Micro-Manage) مدیران خود می‌پندارند. مدیران و رهبران مشاغل بزرگ ممکن است بخواهند  که سازمان متبوع‌شان پیشرفت کند اما اجازه ندهند که این پیشرفت از سوی کارمدانشان نیز اتفاق بیافتد. دستیابی به این طرز فکر که استقلال تصمیم‌گیری در کارمندان و فراهم کردن شرایط پیشرفت آن‌ها می‌تواند تاثیر مثبتی در راستای موفقیت اهداف سازمانی و پیشرفت سازمان شما داشته باشد در ارتقای فرهنگ سازمان شما نقش مهمی دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. تفکر مدیریت حل تعارض!&lt;/strong&gt;
سازمانی که در آن هیچ‌کس با هیچ کس مخالفتی ندارد، یعنی نظرات افراد به درستی بیان نمی‌شود. از سوی دیگر اگر در سازمان شما افراد زیادی با یکدیگر اختلاف نظر دارند و نمی‌توانند آن‌را مدیریت کنند، تاثیر مستقیمی بر از بین بردن فرهنگ سالم کاری و حتی شکست کسب‌وکار شما خواهند داشت.
تلاش کنید تا با مدیریت تعارضات میان کارمندان و مدیران خود، اجازه دهید تا نظرات مختلف مطرح شود، افراد احساس امنیت و وفاداری بیشتری نسبت به کسب‌وکار شما داشته باشند و نهایتا به شکل‌گیری فرهنگ مثبت و سالم در سازمان حرکت کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهایتا اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت" /><category term="کسب‌وکار" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">رتروسپکتیو (Retrospective) در اسکرام یا کی‌بود کی‌بود من نبودم؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Effective-tips-for-good-retrosprctive-scrum-session" rel="alternate" type="text/html" title="رتروسپکتیو (Retrospective) در اسکرام یا کی‌بود کی‌بود من نبودم؟" /><published>2019-11-06T00:00:00+03:30</published><updated>2019-11-06T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Effective-tips-for-good-retrosprctive-scrum-session</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Effective-tips-for-good-retrosprctive-scrum-session">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Sprint-Retro-Session.jpg&quot; alt=&quot;جلسه رتروسپکتیو اسکرام&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در سری مطالب جدیدی که دارم می‌نویسم شروع کردم به معرفی برخی از عناوین و اصطلاحاتی که به نظرم برای پیدا کردن یک زبان مشترک بین تیم محصول، تیم توسعه و صاحبین کسب‌وکارهایی که در حال اجرای اسکرام هستند، می‌تونه مفید باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/Epic-and-User-Stories&quot;&gt;مطلب قبل&lt;/a&gt; در مورد تفاوت اپیک و استوری نوشتم که اگه این مطلب رو نخوندید می‌تونید از اینجا اون‌رو بخونید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما تو این مطلب می‌خوام کمی در مورد جلسه &lt;del&gt;بازبینی&lt;/del&gt; باز اندیشی اسپرینت یا Retrospective تو اسکرام بنویسم. پس اگه فکر می‌کنید این مطلب می‌تونه براتون مفید باشه، در ادامه با من همراه باشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جلسه رتروسپکتیو (Retro)باز اندیشی یا تو فارسی &lt;del&gt;بازبینی&lt;/del&gt; یا &lt;del&gt;بازنگری&lt;/del&gt; باز اندیشی اسپرینت یکی از مهمترین و کلیدی‌ترین جلساتی هست که~~ تیم اسکرام باید و باید اون رو برگزار کنه.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;قبلش این موضوع رو هم بگم که با اینکه تو اسکرام خیلی جاها دست تیم توسعه و تیم اسکرام رو باز می‌گذاره و در پی اون حتی فریم‌ورک‌هایی مثل اسکرام‌بات (Scrum But…) هم در بعضی مجموعه‌ها در حال اجرا شدن هست، اما برگزاری جلسه retro از اون مواردی هست که توصیه اکید شده که حتما این جلسه رو بعد از هر اسپرینت و قبل از شروع اسپرینت بعدی برگزار کنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;بعد از عنوان کردن اهمیت این جلسه بریم سر وقت اینکه اصلا این جلسه چی هست و چطور باید برگزار بشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو این جلسه اسکرام مستر باید کمک کنه تا همه اعضای تیم اسکرام اهمیت اون‌رو به درستی درک کنند و باید اطمینان داشته باشد که جو جلسه به سمت دعوا و پیدا کردن مقصر توسط اعضای تیم نگذره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/ScrumMasterRole.png&quot; alt=&quot;اسکرام مستر&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;یادمون نره که اسکرام مستر سوپرهیرو نیست و نقش اسکرام مستر فقط و فقط این هست که مواظب باشه فرایندهای اسکرام در تیم اسکرام به درستی اجرا بشه. همین.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;جلسه-رتروسپکتیو-چیه-و-چرا-مهم-هست&quot;&gt;جلسه رتروسپکتیو چیه و چرا مهم هست؟&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;طبق تعریف و توصیه‌های اسکرام، این جلسه هم مثل باقی جلسات اسکرام، تایم‌باکس داره و برای یک اسپرینت یک ماهه (به صورت پیش‌فرض) می‌بایست سه ساعت زمان براش اختصاص داده بشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تیم اسکرام باید تو این جلسه به بررسی این موضوع تمرکز کنه که اسپرینت قبل با توجه به افراد، روابط اون‌ها، فرایندها و ابزارهای موجود چطوری طی شده. مواردی که موجب شده تا تیم پیشرفت خوبی داشته باشه و یا عواملی که به هر دلیل مانع انجام درست کار شده رو شناسایی کنه و برای رفع موانع و تقویت عوامل مفید و تاثیرگذار (مثبت) در سرعت پیشرفت تیم به یک طرح مشخص برسه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;باز هم تاکید می‌کنم که تمام این کارها باید و باید توسط اعضای تیم اسکرام اتفاق بیافته و اسکرام مستر فقط و فقط نقش ناظر داره که این فرایندها به درستی اجرا بشه و به هیچ عنوان نباید تو تصمیم‌گیری‌های تیم یا ارایه راهکار به اون‌ها دخالت مستقیم داشته باشه.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;جلسه-رترو-جای-دعوا-نیست&quot;&gt;جلسه رترو جای دعوا نیست&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/fightsession.jpg&quot; alt=&quot;جلسه رتروسپکتیو اسکرام&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;متاسفانه یکی از تصورات بد و رایج در برگزاری جلسه رترو این هست که اعضای تیم اسکرام این جلسه رو با جلسه دعوا اشتباه می‌گیرن و اغلب توی اون جلسه دنبال مقصر می‌گردن که اشتباهات یا مواردی که موجب کندی یا شکست اسپرینت شده رو به گردن اون بندازن. فارغ از اینکه تو این جلسه باید در مورد این موضوعات صحبت کنیم اما بیشتر تمرکزمون رو باید به سمت بخش‌های مثبت کار معطوف کنیم و سعی کنیم اون عوامل تاثیرگذار مثبت در افزایش سرعت تیم رو شناسایی کنیم و اسکرام مستر باید تیم رو به سمتی هدایت کنه که این عوامل توسط اعضای تیم اسکرام تو هر اسپرینت بیشتر بشه تا به تبع اون تیم اسکرام بهتر کار کنه و عوامل تنش‌زا یا مخرب رو به حداقل برسونه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد از این مقدمه می‌ریم سر وقت یک سری نکاتی که می‌تونه کمک کنه تا یک جلسه رتروی تاثیرگذارتر و مفیدتری رو برگزار کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد از برگزاری یک وارم‌آپ (Warmup) که توسط اسکرام مستر در ابتدای جلسه اتفاق میافته و هدف اون باز کردن یخ اعضای تیم هست، باید از تیم اسکرام خواسته بشه که در مورد هر کدوم از این سوالات هر پاسخی که به نظرشون میاد رو روی یک استیکی‌نوت مجزا (هر پاسخ روی یک استیک‌نوت جداگونه) بنویسن و در طول نوشتن هم با هم دیگه مشورت نکنند. دلیل اصلی این تاکید هم این هست که افراد حاضر تو جلسه همدیگه رو بایاس (BIAS) نکنند و نظرشون روی نظر بقیه تاثیر نگذاره. ضمن اینکه باید همه اعضای تیم بدون درنظر گرفتن هیچ ملاحظه‌ای هر پاسخی که به ذهنشون می‌رسه رو یادداشت کنند. معمولا برای این بخش بین ۵-۱۰ دقیقه زمان در نظر می‌گیریم که متناسب با تایم‌باکس جلسه باید باشه و مسوولیت رعایت این تایم‌باکس هم به عهده اسکرام مستر هست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این سوالات می‌تونه شامل این موارد باشه؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. چه چیزهایی در طول برگزاری اسپرینت باعث شد که ما سرعت خوبی داشته باشیم؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. چه عواملی تیم اسکرام رو در طول اجرای کار متوقف کرد یا باعث شد زمان رو از دست بدیم؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. چه اتفاقاتی در طول اسپرینت رخ داد که به اعضای تیم روحیه داد و موجب قدردانی اون‌ها شده؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. چه عوامل و اتفاقات غیرمنتظره‌ای در طول برگزاری اسپرینت از سرعت حرکت ما برای رسیدن به هدف اسپرینت کم کرد؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و سوالاتی از این قبیل. سوالاتی که باز هستند و ممکنه پاسخ‌های اون از نگاه هرکدوم از اعضای تیم متفاوت باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو مرحله بعدی و بعد از اینکه تمام اعضای تیم به این موارد پاسخ دادن و اون‌ها رو یادداشت کردند (که این همه وظیفه اسکرام مستر هست که حواسش باشه همه اعضای تیم در این فرایند مشارکت داشته باشند)، اسکرام مستر از هر کدوم از اعضای تیم می‌خواد که به‌پای تخته وایت‌برد بیاد و پاسخ‌هایی رو که به سوالات داده شده رو با صدای بلند بخونه و استیک نوت مربوط رو روی برد نصب کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مدت زمانی که اعضای تیم به پای برد میان و پاسخ‌های خودشون رو می‌خونند همونجا موارد مشابه رو دسته بندی می‌کنند و در پایان این مرحله احتمالا به چند تا موضوع مشابهی که به ذهن همه اعضای تیم رسیده و نوشته شده می‌رسیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/scrumboardsticker.jpg&quot; alt=&quot;برد اسکرام&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو مرحله بعدی که زمانی بین ۵-۱۰ دقیقه برای اون درنظر می‌گیریم (در بعضی مواقع ممکنه کمی کمتر یا بیشتر هم طول بکشه، مهم نیست، اما مهم اونه که اسکرام مستر حواسش به تایم‌باکس و زمان‌بندی جلسه رترو باشه) هر کدوم از اعضای تیم تک‌به تک یا گروهی به پای برد می‌ان و هر کس دو، سه یا چهار حق رای داره که تعداد اون هم باز به تعداد موارد مطرح شده بستگی داره و باید با روش دات وت (Dot Vote) رای خودش رو به این موارد ثبت کنه. افراد می‌تونن تمامی حق رای‌شون رو به یک موضوع یا هر رای رو به یک موضوع ثبت کنند و محدودیتی تو انجام این کار وجود نداره.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/dot-vote.jpg&quot; alt=&quot;ابزارهای اسکرام&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد از این مرحله؛ دو، سه یا چهار موضوع که بیشترین رای رو از نظر اعضای تیم گرفته به عنوان موضوعات اصلی بخش بعدی جلسه رترو انتخاب می‌شه و اسکرام مستر بعد از خوندن این موارد از اعضای تیم می‌خواد که برای هر کدوم از این موارد مطرح شده (مثل مرحله اول) راه‌کار پیشنهادی‌ش رو روی یک استیکی‌نوت جداگونه بنویسه و بعد از تموم شدن زمان تایم‌باکس این بخش مثل بخش دوم هر کس میاد و راهکار پیشنهادی خودش رو با صدای بلند و پای برد برای باقی اعضای تیم می‌خونه. و مثل مراحل قبل اون‌ها رو دسته‌بندی می‌کنیم و تلاش می‌کنیم تا اعضای تیم به یک یا چند راه‌حل مناسب برای رفع موانع و تقویت نقاط مثبت تیم برسه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ادامه این مرحله و بعد از رای‌گیری وقت اون هست که برای هر راهکار پیشنهادی به دنبال یک اکشن‌پلن یا اقدام اجرایی بگردیم و از تیم بخواهیم که هر کس یک موضوع و یکی از راه‌حل‌های انتخاب شده رو Ownکنه و تلاش کنه تا در اسپرینت بعدی این موارد انتخاب شده رو به همه اعضای تیم یادآوری کنه. در واقع باید اعضای تیم به همدیگه کمک کنند تا در اسپرینت بعدی این اکشن‌پلن‌ها اتفاق بیافته. پس معمولا جلسات رتروسپکتیو در ابتدای شروع و بعد از وارم‌آپ باید به بررسی اکشن‌پلن‌های رتروی قبل رسیدگی بشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو آخرین مرحله باید اسکرام مستر از تیم بخواد که با روش‌های مختلفی که برای تیم جذابیت داشته باشه به رتروی برگزار شده رای بدن و ارزیابی کنه که این جلسه رترو چقدر تونسته برای اعضای تیم جذاب باشه یا به اون‌ها کمک کنه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یادمون نره که یه جلسه رتروی خوب می‌تونه کمک خیلی بزرگی بکنه که تیم اسکرام بتونه راه خودش رو پیدا کنه و تو مسیر بهبود مستمر با سرعت بیشتری حرکت کنه. وظیفه برگزار کردن تمام اجزای تاثیرگذار در اسکرام از جمله جلسه رتروسپکتیو به عهده اسکرام مستر تیم هست و نباید تحت هیچ شرایطی این جلسه رو به تعویق بندازه یا باعث بشه که اون جلسه برگزار نشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و نهایتا اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;موضوع مهم: به توصیه یکی از دوستان و اساتید واژه بازبینی / بازنگری رو که به عنوان معادل جلسه Retro نوشته بودم به »بازاندیشی« اصلاح کردم.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت پروژه" /><category term="اجایل" /><category term="اسکرام" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">چقدر از تفاوت اپیک و یوزر استوری در اسکرام اطلاع دارید؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Epic-and-User-Stories" rel="alternate" type="text/html" title="چقدر از تفاوت اپیک و یوزر استوری در اسکرام اطلاع دارید؟" /><published>2019-10-29T00:00:00+03:30</published><updated>2019-10-29T00:00:00+03:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Epic-and-User-Stories</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Epic-and-User-Stories">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/epic-user-story-agile-methodology.jpg&quot; alt=&quot;تفاوت اپیک و یوزر استوری در اسکرام&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاید یکی از مواردی که می‌تونه به ما به عنوان مدیر پروژه، مدیر محصول، مالک محصول یا حتی اسکرام مستر، کمک کنه تا تیم توسعه درک بهتری از فرایندها و اتفاقات جاری در اسکرام داشته باشه، ایجاد یک زبون مشترک باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این زبون مشترک از اصطلاحات به‌کار رفته تو صحبت‌ها و تعاملات‌مون شروع می‌شه تا قواعد و قوانینی که در طول اجرای اسپرینت روی اون‌ها تاکید می‌کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تو این مطلب و احتمالا چند مطلب آینده تلاش می‌کنم تا یک‌سری از مفاهیم یا اصطلاحا قواعد و قوانین یک اسپرینت خوب رو که می‌تونه در موفقیت یک محصول نقش مهمی داشته باشند باهم مرور کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما قبل از شروع شاید بد نباشه یه نگاهی هم به این مطلب بندازید؛&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/Agile-benefits-for-startups&quot;&gt;مزایای اجرای درست اجایل برای استارتاپ‌ها، تیم‌ها، کسب‌وکارها و همه&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;تعریف-اپیک&quot;&gt;تعریف اپیک&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;اپیک یا Epic در واقع بخش‌های بزرگی از کار هستند که می‌تونن به تعدادی قطعات کوچکتر تقسیم بشن. در واقع زمانی که یک ویژگی دارای چندین سناریوی اجرا باشه، اجرای سناریوها و بخش‌های مختلف می‌تونن به تکمیل شدن اپیک کمک کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به صورت نمونه&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/1_JgDWDCIAU-y1pgPsI8ylpw.png&quot; alt=&quot;اپیک چیست؟&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و همونطور که تصویر بالا می‌بینید در واقع کارکردهای اصلی یک سیستم نمونه (در اینجا یک سیستم پیام‌رسانی) در قالب اپیک‌های مختلف درنظر گرفته شده. در هر ویژگی/قابلیت یا اپیک درنظر گرفته شده کاربر با چندین سناریو روبه‌رو خواهد شد. به عنوان مثال در اپیک مربوط به اشتراک عکس و فیلم، کاربر می‌تونه ویدیویی را بارگذاری یا ضمیمه کنه یا پیش‌نمایش اون‌رو ببینه. این دو نمونه از داستان‌های کاربری یا User Storyهای مربوط به این اپیک است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نامگذاری اپیک‌ها باید به نحوی باشه که فقط با دیدن اون بتونیم فانکشنالیتی اصلی اون قابلیت رو درک کنیم. نمونه‌ای از نامگذاری خوب برای یک اپیک می‌تونه اینجوری باشه؛&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;پیاده‌سازی اشتراک‌گذاری عکس و فیلم&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;و یک نمونه از نامگذاری بد برای یک اپیک؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;پرونده‌های چند رسانه‌ای در پیام‌رسان بارگذاری و ارسال شود&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;یک-اپیک-خوب-باید-شامل-موارد-زیر-باشه&quot;&gt;یک اپیک خوب باید شامل موارد زیر باشه؛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. مقدمه/معرفی&lt;/strong&gt;
مقدمه اپیک باید درباره «چرایی» و «چگونگی» صحبت کند. باید توضیح دهد که چرا تصمیم به توسعه این ویژگی گرفته شده، نیازهای کاربر برای حل آن چیست، اگر متریک و سنجه مشخصه‌ای باعث ارزیابی آن می‌شود ذکر و نهایتا عنوان کند که با انجام این قابلیت در تلاش هستید به چه چیزهایی برسید. به طور خلاصه، در معرفی / مقدمه باید خلاصه‌ای از ویژگی‌هایی که می‌خواهید داشته باشید و چرا آن‌ها را می‌سازید ذکر کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مثال مرتبط با بارگذاری تصویر و ویدیو در سرویس پیام‌رسانی؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;این ویژگی به کاربر این امکان را می‌دهد تا از طریق سرویس پیام‌رسان ما تصاویر/ویدیوهای خود را به مخاطبان خود ارسال کند.
تحقیقات ما نشان داده است که ۶۰ درصد از کاربران از این قابلیت استفاده می‌کنند و در تست‌های کاربری ما نیز این مورد وجود داشته است. ما انتظار داریم تا با اضافه کردن این قابلیت ۱۰ درصد افزایش تعداد پیام‌های ارسال شده را بهبود ببخشیم و ۳ درصد میزان استفاده کاربران از پیام‌رسان خود ارتقا دهیم. در حالت ایده‌آل ما می‌خواهیم افراد بتوانند انواع مختلفی از فایل‌ها را بارگذاری و با یکدیگر به اشتراک بگذارند اما در فاز نخست فقط اجازه ارسال عکس از موبایل و دسکتاپ را برای کاربران فراهم خواهیم کرد.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. الزامات محصول&lt;/strong&gt;
در بخش الزامات محصول توضیحاتی برای تمامی تیم‌های درگیر در اپیک نوشته می‌شود تا همه اعضای تیم به درک مشترک برسند. به عنوان مثال اگر در حال ساخت یک ویژگی هستید که سرعت در آن اهمیت دارد، یا می‌بایست در چندین زبان مختلف در دسترس باشد و یا از طریق دستگاه‌های مختلف مانند موبایل، تبلت و یا دسکتاپ قابل اجرا باشد می‌بایست در این قسمت به آن اشاره کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به طور مثال؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;کاربر می‌تواند یک عکس را از گالری موبایل خود انتخاب کند.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یا&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;کاربر می‌تواند پیش‌نمایش عکس انتخاب شده از گالری خود را قبل از ارسال مشاهده کند.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. الزامات فنی&lt;/strong&gt;
این بخش از اپیک اغلب توسط تیم توسعه تکمیل می‌شود و تمامی الزامات فنی را که به تولید یک ویژگی قابل ارایه می‌انجامد را ثبت می‌کند. به طور مثال برای اجرا نیازمندیم تا اطلاعات پروفایل کاربر را در تیبل‌های جداگانه و خارج از بخش‌های فعلی سیستم ذخیره کنیم و…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. الزامات طراحی&lt;/strong&gt;
این بخش معمولا توسط تیم دیزاین و رابط کاربری تکمیل شده و تمامی نکاتی که به لحاظ UI/UX می‌تواند بر کیفیت ویژگی‌های محصول تاثیرگذار باشند را در آن لحاظ می‌کند.
به طور مثال در صورت تاخیر در بارگذاری عکس پروفایل کاربر می‌بایست عکسی به صورت پیش‌فرض به کاربر نمایش داده شود و…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;اگه در حوزه مدیریت محصول و مدیریت پروژه، کار کردید یا علاقمند هستید که وارد این حوزه بشید، من رو از طریق سوشیال‌ها (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahmadi_pm&quot;&gt;توییتر&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ahmadipm-336513290601728/&quot;&gt;صفحه فیس‌بوک&lt;/a&gt;، &lt;a href=&quot;https://instagram.com/ahmadipm&quot;&gt;اینستاگرام&lt;/a&gt; و &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;تلگرام&lt;/a&gt;) دنبال کنید، و اگه دوست داشتید رزومه‌تون رو برای من ارسال کنید تا به شرکت‌هایی که از من می‌خوان که تو جذب هم‌تیمی جدید بهشون کمک کنم، شما رو معرفی کنم. معمولا فرصت‌های جدید همکاری رو اول تو &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام&lt;/a&gt; و بعد در باقی سوشیال‌ها به اشتراک می‌گذارم.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;تعریف-داستان-کاربر&quot;&gt;تعریف داستان کاربر&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;داستان کاربر یا User Storyها در واقع توصیف غیررسمی از یک یا چند ویژگی یک سیستم است که از منظر کاربر نهایی یا کاربر سیستمی نوشته می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان‌های کاربری اساسا تجزیه یک اپیک به روشی است که درک تیم توسعه را از منظر کابر نهایی همسو کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نکته مهم&lt;/strong&gt;؛ وقتی از منظر کاربر به موضوع فکر می‌کنیم باید تمامی سناریوهایی که ممکن است از طرف کاربر اتفاق بیافتد را نیز بررسی کرده و برای آن راه‌حل داشته باشیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مثال بارگذاری عکس و فیلم در تصویر بالا، باید درنظر داشته باشیم که فرضا اگر کاربر در حین آپلود فایل از دکمه بک مرورگر استفاده کرد، چه اکشن‌ها یا اخطارهایی به او نمایش داده خواهد شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یک الگوی ساده برای داستان کاربر عبارتست از؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/User-Story-Card.png&quot; alt=&quot;یوزر استوری اجایل چیست؟&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;من به عنوان (نوع کاربر) می‌خواهم (هدف)، بنابراین (دلیل)&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;هدف اصلی داستان‌نویسی بیان نیازمندی‌های سطح بالا با جزییات اضافه‌ای است که به معیارهای پذیرش افزوده می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;معیارهای پذیرش یا Acceptance Criteria تصویر روشنی را برای تمام اعضای تیم توسعه بیان می‌کند که چه چیزی ساخته می‌شود و برای تیم تست، آزمون قبولی آن‌را بیان می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان‌های کاربری می‌بایست شامل؛&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;عنوان داستان&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ملاک‌های پذیرش&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;و طراحی‌های متصل به داستان کاربری باشند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;به عنوان نمونه یک داستان کاربر می‌بایست به‌این صورت نوشته شود؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;من به عنوان یک کاربر، می‌خواهم عکسی را از گالری دستگاه خود در سرویس پیام‌رسانی .... انتخاب کنم تا سپس بتوانم آن‌را با مخاطبین خود به اشتراک بگذارم.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ضوابط پذیرش این داستان عبارتند از؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;باتوجه به اینکه من کاربر هستم و روی دکمه افزودن تصویر در پنجره پیام کلیک می‌کنم در یک پنجره پاپ‌آپ می‌توانم عکس را از گالری اتخاب کنم و با زدن دکمه بارگذاری و ارسال یک پیش‌نمایش آن را مشاهده کرده و سپس با انتخاب مخاطب مورد نظر آن را برای وی ارسال کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سعی می‌کنم در مطالب بعدی کمی بیشتر این موضوع رو باز کنم و تا قبل از اون اگه سوالی داشتید می‌تونید اون‌رو از کانال‌های ارتباطی که در پایین همین مطلب ذکر شده برای من ارسال کنید تا اگه تونستم راهنمایی کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;و خب مثل همیشه اگه این مطلب براتون مفید بود، خوشحال می‌شم با بقیه دوستانتون هم به اشتراک بگذارید، &lt;a href=&quot;https://t.me/ahmadipm&quot;&gt;کانال تلگرام من&lt;/a&gt; رو هم دنبال کنید و اگه ایده تکمیل‌کننده‌ای داشتید در مورد این موضوع یا سوالاتی که در حوزه مدیریت پروژه و مدیریت محصول براتون پیش میاد با من در ارتباط باشید قطعا تا جایی که بتونم بی‌دریغ کمک خواهم کرد.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت پروژه" /><category term="اجایل" /><category term="اسکرام" /><summary type="html"></summary></entry></feed>