<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://fa.ahmadi.pm/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://fa.ahmadi.pm/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-06-05T14:22:11+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/feed.xml</id><title type="html">محسن احمدی؛ مدیر محصول، مدیر پروژه، اسکرام مستر و مربی اجایل</title><subtitle>محسن احمدی؛ مدیر محصول اسنپ‌تریپ، مدیر پروژه بانک آینده، اسکرام مستر داتین، منتور مدیریت پروژه تیوان، دانشگاه خواجه نصیر، هم‌آهنگ، می‌بینیم، سومین، وندا، پیوست</subtitle><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><entry><title type="html">افزایش بهره‌وری با یکپارچه‌سازی اپلیکیشن‌های مختلف</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Productive-by-Automated-task" rel="alternate" type="text/html" title="افزایش بهره‌وری با یکپارچه‌سازی اپلیکیشن‌های مختلف" /><published>2020-06-05T00:00:00+04:30</published><updated>2020-06-05T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Productive-by-Automated-task</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Productive-by-Automated-task">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/todoist-integration.jpg&quot; alt=&quot;یکپارچه‌سازی اپلیکیشن‌های مختلف در ToDoist&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هیچ‌کسی نیست که فقط و فقط برای کارهای خود مجبور باشد یک نرم‌افزار را چک کند. هر کدام از ما ممکن است لیستی از وظایف و کارهای روزانه را داشته باشیم و آن را در یک ابزار (to do list) ثبت کنیم. ایمیل‌های خود را چک کنیم، از ابزارهای تقویم مثل تقویم گوگل یا اوت‌لوک برای جلسات و قرارهای کاری‌مان استفاده کنیم و موارد مشابهی از این دست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این ابزار مرتبا در حال به‌روز رسانی‌اند. هر لحظه ممکن است یک قرار ملاقات یا یک جلسه به تقویم کاری‌مان اضافه شود، ایمیلی از مدیرمان دریافت کنیم که نیازمند پاسخگویی باشد و یا لیستی از وظایف جدید در ابزارهای تودو لیست برای‌مان اضافه شود و این جریان مرتبا تکرار می‌شود که نتیجه آن ممکن است سردرگمی یا آشفتگی‌مان را به همراه داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در حالی که تمام این ابزار برای ساده‌تر کردن کارهای روزمره ما ایجاد شده و هدف آن افزایش بهره‌وری ما بوده است؛ اما گاهی در عمل می‌بینیم که این ابزار استرس ما را افزایش می‌دهند. در یک نظرسنجی که در سال ۲۰۱۷ انجام شده است، نشان داده که بسیاری از کارکنان از استفاده از ابزارهای متعدد ناامید شده و آن‌ها را مانع از تمرکز خود دانسته و دوست دارند تا تمام اطلاعات و کارهای خود را در یک ابزار مشاهده کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خوب یا بد؛ نیاز به وجود چنین ابزاری به یک ضرورت در دنیای امروزی تبدیل شده است. در این متن تجربه خودم را از استفاده از یک ابزار مشخص (&lt;a href=&quot;https://todoist.com/r/moshen_ahmadi_excwjo&quot;&gt;todoist&lt;/a&gt;) برای برطرف کردن این نیاز نوشته‌ام و اینکه چطور توانسته‌ام با ترکیب ابزارهای مختلف در ToDoist این نیاز را برای خودم مرتفع کنم.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;تجمیع-بهرهوری&quot;&gt;تجمیع بهره‌وری&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;بهره‌وری در سادگی است. وقتی کار ساده‌ای را در انجام وظایف خود به نتیجه می‌رسانیم، کار بیشتری می‌کنیم. اما هنوز به این سوال پاسخ نداده‌ام که واقعا برای انجام یک کار به چند برنامه نیاز داریم؟&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;کارل پولین، مربی مدیریت و بهره‌وری و مدیریت زمان می‌گوید یک برنامه، برای یک نوع کار. اگر مرتبا فراموش می‌کنید یک یادداشت را در چه برنامه‌ای ذخیره کرده‌اید، یا می‌بایست چندین تقویم را برای قرار ملاقات بعدی خود کنترل کنید احتمالا زمان آن رسیده است که در مجموعه ابزارهای فعلی خود بازنگری کنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;به طور مثال ممکن است به عنوان یک مدیر پروژه / مدیر محصول درگیر کنترل کردن لحظه‌ای مواردی از این دست باشید؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;لیست کارها&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;تقویم&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ثبت یادداشت‌ها&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ابزاری برای نوشتن متن‌های طولانی‌تر&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ایمیل&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;پیام‌رسان تیمی&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;و یا یک برنامه برای مدیریت کارهای پروژه&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;حتی اگر به توصیه پولین هم گوش دهید و بسیار مینیمالیستی به موضوع نگاه کنید حداقل می‌بایست هفت برنامه مختلف را کنترل کنید و اطمینان پیدا کنید که همه‌چیز به درستی و طبق برنامه‌ریزی قبلی انجام می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با صرف زمان بسیار زیاد و تست کردن ابزارهای مختلف؛ خوشبختانه توانستم تا از ToDoistبه عنوان یک دشبورد برای کنترل بخش زیادی از این ابزارها استفاده کنم.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;مزایای-متمرکز-کردن-لیست-کارها-و-یک-دشبورد-واحد&quot;&gt;مزایای متمرکز کردن لیست کارها و یک دشبورد واحد&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;باعث صرفه‌جویی در زمان می‌شود؛ به طور متوسط هر کارمند ۳۲ روز از عمر کاری خود را صرف سوییچ کردن بین اپلیکیشن‌های مختلف می‌کند. داشتن یک لیست اصلی برای انجام کارها و خودکار کردن فرایندهای دستی می‌تواند زمان قابل توجهی را برای ما ذخیره کرده و از آن استفاده بهتری کنیم.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;افزایش تمرکز با از بین بردن حواس‌پرتی‌ها؛ جابه‌جایی بین برنامه‌های مختلف و یا دریافت نوتیفیکیشن‌های بی‌شمار در طول روز می‌تواند باعث حواس‌پرتی‌های مکرر ما شود. در یک مطالعه که ۵ میلیون نفر ساعت فعالیت دسکتاپ کارکنان را مورد بررسی قرار داده است مشخص شده که میانگین کارمندان بین ۳۵ برنامه بیش از ۱۱۰۰ بار در طول روز سوییچ می‌کنند و بدتر از آن اینکه تلاش برای شروع به کار دوباره و به‌دست آوردن تمرکز حدود ۲۵ دقیقه به طول می‌انجامد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اولویت‌بندی ساده‌تر کارها؛ اولویت‌بندی یکی از عناصر مهم اصلی در افزایش بهره‌وری است. به‌خصوص زمانی که شما می‌بایست تصمیم بگیرید که چه کاری را در لحظه انجام دهید. هنگامی که تمامی موارد کاری خود را در یک لیست و به صورت متمرکز مشاهده کنید می‌توانید اولویت‌بندی راحت‌تری نسبت به انجام آن‌ها داشته باشید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ارزیابی سریع‌تر در میزان پیشرفت کارها؛ اندازه‌گیری پیشرفت‌های کاری شانس ما را برای رسیدن به اهداف‌مان افزایش می‌دهد. این مساله باعث افزایش دوپامین در مغز شده و به افزایش انگیزه برای ادامه مسیر می‌انجامد.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;چطور-تمام-کارهای-خود-را-در-todoist-متمرکز-کردهام&quot;&gt;چطور تمام کارهای خود را در Todoist متمرکز کرده‌ام؟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ابزارهای مثل IFTTT، Zapier، Pleexy با هدف ادغام و یا خودکار سازی برخی فعالیت‌های تکرار شونده فعالیت می‌کنند که اکثر آن‌ها به شکل بسیار خوبی با todoist یکپارچه و هماهنگ‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;نحوه کار این چند ابزاری که ازشون اسم بردم، به این صورت هست که می‌گید اگه یک اتفاق خاص تو یک ابزار خاص رخ داد معادل اون کار رو تو یه ابزار دیگه براتون ثبت کنه. مثلا می‌تونید بگید اگه زمانی که یک ایونت تو کلندر شما ثبت شد، به صورت اتوماتیک یک تسک براتون توی تودولیست‌تون اضافه کنه.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/integration-app.jpg&quot; alt=&quot;ابزارهایی برای یکپارچه‌سازی اپلیکیشن‌های مختلف&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ادامه می‌تونید یه سری از یکپارچه‌سازی‌هایی که من انجام دادم رو ببینید.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ادغام-کردن-ایمیلها-با-todoist&quot;&gt;ادغام کردن ایمیل‌ها با todoist&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;من به طور کلی از G Suite گوگل برای ایمیل سرورهام استفاده می‌کنم و کلاینت ایمیل‌م هم Spark هست. ToDoist برای کروم یک اکستنشنی داره که اگه جی‌میل رو باز کنید می‌تونید توی اون یک ایمیل خاص رو به تسک توی todoist تبدیل کنید. اما چون به صورت نرمال کمتر از سه بار در طول روز وارد جی‌میل می‌شم برای اینکه ایمیل‌های مهم رو از دست ندم و سریع بتونم نسبت به اون واکنش نشون بدم، از فیلترهای جی‌میل استفاده کردم و ایمیل‌هایی که با تایتل‌های خاص و مهم برای من ارسال می‌شه به صورت اتوماتیک به یکی از لیست‌های پروژه‌های من در Todoist فروارد می‌شه. (البته این قابلیت از امکانات پریمیوم todoist هست).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/todoist-gmail.png&quot; alt=&quot;ابزارهایی برای یکپارچه‌سازی اپلیکیشن‌های مختلف&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;می‌تونید با این آدرس به عنوان ریفرال لینک من در &lt;a href=&quot;https://todoist.com/r/moshen_ahmadi_excwjo&quot;&gt;todoist&lt;/a&gt; اکانت باز کنید:)&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;یکی از قابلیت‌های &lt;a href=&quot;https://sparkmailapp.com/&quot;&gt;Spark&lt;/a&gt; هم اینه که می‌تونید مثل همون اکستنشن کروم یه ایمیل رو بعد از باز کردن به عنوان یک تسک توی todoist تعریف کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسپارک هم یک میل کلاینت کاملا رایگان هست که علاوه بر نسخه‌های موبایل، نسخه‌های دسکتاپ رو هم ساپورت می‌کنه و می‌تونید ایمیل‌های متعدد رو به اون اضافه کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Spark-Todoist.jpg&quot; alt=&quot;ابزارهایی برای یکپارچه‌سازی اپلیکیشن‌های مختلف&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر نخواهید که از امکانات پولی و پریمیوم todoist استفاده کنید، می‌تونید از ابزار &lt;a href=&quot;https://ifttt.com/&quot;&gt;IFTTT&lt;/a&gt; استفاده کنید و فقط فرقش اینه که به صورت خودکار تمام ایمیل‌هایی که به اینباکس شما ارسال می‌شه رو به عنوان تسک تو تودولیست‌تون اضافه می‌کنه. البته قبول دارم که ممکنه باعث شلوغی و سردرگمی بشه ولی خب متاسفانه باید بین این گزینه‌های فریمیوم و پریمیوم یکی رو انتخاب کنید:)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;![ابزارهایی برای یکپارچه‌سازی اپلیکیشن‌های مختلف](https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/task-gmail-todoist.png&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;روش سوم استفاده از &lt;a href=&quot;https://zapier.com/&quot;&gt;Zapier&lt;/a&gt; هست. این سرویس به نسبت دو روش قبلی یه کمی پیچیده‌تر هست و محدودیت‌هایی مثل ۱۵ تریگر در طول روز رو داره اما خب یه امکانی که در اختیارتون قرار می‌ده اینه که می‌تونید ایمیل‌هایی با لیبل‌های مشخص رو به تودولیست‌تون ارسال کنه و جالب‌تر اینه‌که می‌تونید بعد از اینکه اون تسک رو تکمیل کردید یه ایمیل به فرستنده ارسال کنه و کارهایی که روی اون تسک انجام دادید رو در قالب ایمیل به فرستنده اصلی گزارش بده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/zapier-form.jpeg&quot; alt=&quot;Zapier ابزاری برای یکپارچه‌سازی و خودکار سازی فرایندهای تکراری&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;یکپارچهسازی-ابزارهای-مدیریت-پروژه-و-todoist&quot;&gt;یکپارچه‌سازی ابزارهای مدیریت پروژه و todoist&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;اگه از ابزارهایی مثل Asana، &lt;a href=&quot;https://trello.com/mohsenahmadii/recommend&quot;&gt;Trello&lt;/a&gt; یا Basecamp برای مدیریت پروژه‌هاتون استفاده می‌کنید، باید بگم که Zapier امکانات خوبی برای یکپارچه شدن این ابزار با Todoist در اختیارتون قرار می‌ده. از جمله اینکه اگه تسکی به شما اساین شد بلافاصله می‌تونید نظیر اون تسک رو توی تودولیست‌تون بگیرید و با تکمیل اون تسک، کار اصلی رو روی این ابزار تکمیل کنید. اینجوری دیگه نیازی ندارید هر لحظه این ابزارها رو هم چک کنید و خب به مراتب زمان خوبی رو می‌تونید صرفه‌جویی کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/project-todoist-trello.png&quot; alt=&quot;ابزاری برای یکپارچه‌سازی و خودکار سازی فرایندهای تکراری&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;یکپارچهسازی-تقویم-کاری-و-todoist&quot;&gt;یکپارچه‌سازی تقویم کاری و todoist&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;حتی اگه روز قبل یا صبح هر روز هم به مرتب کردن و چک کردن تقویم کاری و جلسات و برنامه‌های خودتون زمان صرف کرده باشید باز هم این امکان وجود داره که یک برنامه، جلسه یا ایونت غیرقابل پیش‌بینی‌ای به تقویم شما اضافه بشه. با IFTTT یا Zapier می‌تونید یکپارچه‌سازی تقویم کاری‌تون (Google یا Outlook) رو با todoist به راحتی انجام بدید. تو حالت فریمیوم این سینک بودن یکطرفه هست و اگه بخواهید به صورت دو طرفه (یعنی با ثبت تسک روی todoist ایونت معادل اون تو تقویم کاری‌تون هم ثبت بشه) باید از نسخه پریمیوم todoist استفاده کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/google-calendar-todoist.png&quot; alt=&quot;ابزاری برای یکپارچه‌سازی و خودکار سازی فرایندهای تکراری&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/calendar-outlook-todoist.png&quot; alt=&quot;ابزاری برای یکپارچه‌سازی و خودکار سازی فرایندهای تکراری&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ادغام-کردن-مسنجرهای-کاری-با-todoist&quot;&gt;ادغام کردن مسنجرهای کاری با todoist&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;زمانی که در اسنپ‌تریپ بودم، از Slack برای مکالمات کاری و چت‌های سازمانی استفاده می‌کردیم. با استفاده از Zapier می‌تونید این یکپارچه‌سازی رو انجام بدید و با دریافت پیغام با رول‌ها و قوانین مشخصی که خودتون برای اون تعریف می‌کنید می‌تونید معادل اون کار رو توی تودولیست‌تون داشته باشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/slack-todoist.jpg&quot; alt=&quot;ابزاری برای یکپارچه‌سازی و خودکار سازی فرایندهای تکراری&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یه خبر خوب‌تر اینکه todoist در آپدیت‌های اخیرش با Zapier و Pleexy با نرم‌افزار جیرا هم خودش رو سینک کرده و امکان یکپارچه‌سازی و ادغام تسک‌ها با این نرم‌افزار رو هم در اختیار کاربرهاش قرار داده اما خب اجرای اون تو سازمان‌های بزرگی که افراد امکان تغییر در فرایندهای جیرا یا دسترسی‌های ادمین ندارند کمی سخت و پیچیده‌ست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فارغ از این مطلب، اگه حوصله داشتید و کمی با این ابزارهای یکپارچه‌سازی سر و کله زدید می‌تونید خیلی از کارهای روتین خودتون رو اتوماتیک کنید و ازش لذت ببرید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خوشحال می‌شم اگه این مطلب براتون مفید بوده و بهتون کمک کرده اون رو به باقی دوستانتون هم معرفی کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگه تا این‌جای مطلب رو خوندید و به این بخش از صفخه رسیدید، احتمالا مطالب مشابه با این براتون جذاب باشه. تو چند هفته اخیر سه تا داکیومنت در قالب فایل پی‌دی‌اف آماده کردم که لینک اون‌ها رو پایین این متن می‌تونید ببینید. یکی از مهمترین این داکیومنت‌ها خلاصه‌ای هست از کتاب کار عمیق اثر کال نیوپورت که می‌تونید بخونید و ازش نکاتی رو برای افزایش بهره‌وری خودتون استخراج کنید. امیدوارم براتون مفید باشه و بتونه بهتون کمک کنه.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/Asynchronous Communication_ The Real Reason Remote Workers Are More Productive.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان راه‌نمای ارتباطات ناهمزمان در تیم‌های دور کار»&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/The-Complete-Guide-to-Deep-Work.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان کتاب راه‌نمای کامل «کار عمیق»&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان راه‌نمای سریع حفظ امنیت در ایام دورکاری&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت پروژه" /><category term="کسب‌وکار" /><category term="مدیریت" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">دانلود رایگان راه‌نمای ارتباطات ناهمزمان در تیم‌های توزیع شده</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Async-Communication" rel="alternate" type="text/html" title="دانلود رایگان راه‌نمای ارتباطات ناهمزمان در تیم‌های توزیع شده" /><published>2020-05-20T00:00:00+04:30</published><updated>2020-05-20T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Async-Communication</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Async-Communication">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/comm.jpg&quot; alt=&quot;راه‌نمای ارتباطات ناهمزمان در تیم&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در طول سال‌های گذشته، مطالعات زیادی بر روی تیم‌های دورکار و نحوه تعاملات و ارتباطات آن‌ها صورت گرفته است و اغلب آن‌ها به این باور رسیده‌اند که افراد شاغل در تیم‌های توزیع‌شده و دورکار از بهره‌وری بالاتری برخوردارند. این گزارشات اغلب بر حفظ تمرکز ییشتر در میان کارمندان دورکار تاکید کرده‌اند و در این میان ارتباطات ناهمزمان نقش پررنگ‌تری را داشته است.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;در حالی که عمیقا و شخصا معتقدم که افزایش دور کاری و فعالیت در تیم‌های توزیع‌شده، آینده محتوم و مدلی اجتناب ناپذیر از آینده کاری شرکت‌هاست، فکر می‌کنم ارتباطات ناهمزمان از مهمترین مواردی خواهد بود که می‌بایست به شکل ویژه‌تری به آن نگاه کرد.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;در این راه‌نمای جدید؛ که به عنوان سومین کتابچه راه‌نمای دورکاری گردآوری و منتشر شده است، کمی از ترس‌ها و نگرانی‌های کسب‌وکارها برای ارتباطات ناهمزمان گفته‌ام و با بازتعریف مجدد از این نوع از ارتباطات سعی کرده‌ام تا به مزایای بی‌شمار این سبک از ارتباطات بپردازم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;براساس مقاله‌ای که در هاروارد بیزینس ریویو منتشر شده و بخشی از آن در این مستند به همراه لینک اصل مقاله آورده شده است، عنوان شده که زمان کارمندان برای ارتباطات بین تیمی به نسبت دو دهه گذشته ۵۰ درصد افزایش یافته است و این یعنی حدود ۸۰ درصد از زمان افراد در محیط کاری (به صورت فیزیکی) به برقراری ارتباط با همکاران و پاسخگویی به پرسش‌های پی‌در پی مدیران خود می‌گذرد که نتیجه آن کاهش قابل ملاحظه‌ای از بهره‌وری کارمندان است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آمار جالب توجه دیگری که در این راه‌نما درخصوص آن صحبت شده است، گزارشی از شرکت اسلک است که با افتخار مطرح کرده است که کاربران آن بیش از ۹ ساعت از زمان روزانه خود را در اسلک آنلاین بوده و به طور متوسط هر کاربر بیش از ۹۰ دقیقه از این نرم‌افزار استفاده می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هرچند که این موضوع از دیدگاه مدیریت محصول می‌تواند نقاط مثبت بی‌شماری را برای اسلک به همراه داشته باشد اما به طور کلی نتیجه آن اتلاف زمان کارمندان سازمان‌هایی‌ست که از این ابزار برای ارتباطات درون سازمانی خود استفاده می‌کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در بخش‌های دیگری از این راه‌نما به نحوه ایجاد یک فرهنگ مناسب برای ارتباطات ناهمزمان درون تیمی پرداخته‌ام و با استفاده از مقالات منتشر شده، تلاش کرده‌ام تا نکاتی را به منظور گذار راحت‌تر و شکل‌گیری بهتر این فرهنگ در میان اعضای تیم‌های دورکار مطرح کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این راه‌نمای ۱۰ صفحه‌ای را می‌توانید در کمتر از سی دقیقه مطالعه کرده و در ادامه این متن به کتابچه‌های دیگری که تهیه و منتشر شده است نیز دسترسی داشته باشید.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/Asynchronous Communication_ The Real Reason Remote Workers Are More Productive.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان راه‌نمای ارتباطات ناهمزمان در تیم‌های دور کار»&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/The-Complete-Guide-to-Deep-Work.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان کتاب راه‌نمای کامل «کار عمیق»&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان راه‌نمای سریع حفظ امنیت در ایام دورکاری&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="مدیریت پروژه" /><category term="کسب‌وکار" /><category term="مدیریت" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">مالک محصول کیست و چه وظایفی دارد؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/What-is-Product-Owner." rel="alternate" type="text/html" title="مالک محصول کیست و چه وظایفی دارد؟" /><published>2020-05-17T00:00:00+04:30</published><updated>2020-05-17T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/What-is-Product-Owner.</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/What-is-Product-Owner.">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Product-Owner.png&quot; alt=&quot;وظایف اسکرام مستر چیست؟&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مالک محصول با نقش نمایندگی کارفرما یا نماینده کسب‌و کار در تیم‌های توسعه‌ای چابک شناخته می‌شود. مالک محصول در اسکرام (یکی از فریم‌ورک‌های چابک) به عنوان فردی شناخته می‌شود که تصمیم گیری در مورد فیچرها یا اولویت‌بندی درخواست‌ها و نیازمندی‌های یک کسب‌وکار را برعهده داشته و تعیین می‌کند که کدام ویژگی در چه زمانی به یک محصول اضافه شده و تحویل کارفرما شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مالک محصول به عنوان رابط تیم توسعه و مشتری عمل کرده و با ارتباط تنگاتنگ با این دو گروه اطمینان می‌یابد که درک روشنی از نیازمندی‌های مشتری توسط تیم محصول در حال انجام است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت، مالک محصول مطالبات مشتری را پس از اولویت‌بندی به تیم توسعه ارجاع داده و به مشتری اطمینان می‌دهد که در بازه زمانی کوتاه بیشترین ارزش را به او تحویل دهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مالک محصول وظیفه دارد تا؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ویژگی‌ها و قابلیت‌های مورد انتظار مشتری را تعریف کرده&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اولویت‌بندی آن‌ها مشخص کند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;درخصوص قبول یا رد یک نتیجه کار تصمیم‌گیری کند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اعتبار مشتری را درنظر گرفته و در مقاطع مختلف بازخورد آن‌ها را نسبت به کارهای انجام شده به تیم توسعه محصول منتقل کند&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;مالک محصول می‌بایست بتواند حاصل کار تیم توسعه را به بیشترین ارزش ممکن به مشتری تبدیل کند و در این بین می‌بایست با اسکرام مستر و تیم توسعه (به عنوان بخش‌های دیگر تیم اسکرام) همکاری داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;مالک محصول همواره یک نفر بوده و در اسکرام چیزی به مفهوم کمیته مالکان محصول وجود ندارد.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;برای موفقیت مالک محصول تمام سازمان می‌بایست به نظر او احترام گذاشته و انتظار می‌رود در این راستا بک‌لاگ محصول همیشه توسط مالک محصول مرتب و اولویت‌بندی شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یک مالک محصول قدرتمند می‌بایست از استراتژی‌های کسب‌وکار، نحوه طراحی، تحلیل، ارتباط با مشتری و مفاهیم مدیریت پروژه اطلاع داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;مسوولیتهای-مالک-محصول-چیست&quot;&gt;مسوولیت‌های مالک محصول چیست؟&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مالک محصول در بسیاری از زمینه‌های توسعه محصول پیشتاز بوده و برای دستیابی به استراتژی‌های محصول تلاش کرده تا اهداف تیم را با استراتژی‌های به‌دست آمده همسو کند.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;مالک محصول می‌بایست چشم‌انداز محصول را به درستی به تیم توسعه منتقل کند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مالک محصول باید ارتباط ذی‌نفعان محصول را به طور کامل درنظر داشته و اطمینان داشته باشد که همه اعضای تیم اسکرام به آن واقف هستند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مالک محصول با ایجاد یک نقشه راه از محصول، به طور مداوم تیم توسعه و تیم اسکرام را از اهداف آتی خود مطلع می‌کند.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مدیریت باقیمانده بک‌لاگ، اولویت‌بندی و مرتب‌سازی آن از وظایف اصلی مالک محصول است.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;کنترل محدوده و دامنه کارهای قابل انجام در محصول از وظایف مالک محصول است.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;تبدیل دقیق نیازمندی‌های مشتری به داستان‌های کاربری قابل فهم برای تیم محصول و ذکر شرایط پذیرش کارها از مهمترین وظایفی‌ست که در کنار اولویت‌بندی و مرتب‌سازی بک‌لاگ بر عهده مالک محصول است.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;حضور مالک محصول در جلسات روزانه اسکرام الزامی نیست و در مواقع لزوم می‌تواند به تشخیص خود در این جلسات حاضر شود.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اما سایر جلسات اسکرام مانند ریویو، برنامه‌ریزی و جلسه رترو می‌بایست با شرکت مالک محصول برگزار شود.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مالک محصول می‌بایست همیشه در دسترس باشد تا نیازمندی‌ها و ابهامات تیم توسعه را پوشش داده و در صورت لزوم با اسکرام مستر برای رسیدن به این مهم همکاری کند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/product-owner-vs-product-manager.png&quot; alt=&quot;مالک محصول در مقابل مدیر محصول&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;مالک-محصول-در-مقابل-مدیر-محصول&quot;&gt;مالک محصول در مقابل مدیر محصول&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مدیر محصول و مالک محصول گاها در تعاریف با یکدیگر همپوشانی‌هایی دارند با این حال مالک محصول و مدیر محصول در نقش‌های خود تفاوت‌هایی را دارند. در بالاترین سطح مدیر محصول می‌بایست اهداف استراتژیک محصول را تدوین کرده و مالک محصول به عنوان یک نقش تاکتیکی‌تر در جهت رسیدن به آن اهداف برنامه‌ریزی کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیر محصول در راه‌اندازی اهداف استراتژیک و کسب بازار و پشتیبانی مستمر حضور فعال دارد. آن‌ها بازاریابی محصول، حمایت از تیم فروش، بودجه‌بندی، پیش‌بینی طولانی مدت و مراقبت از مشتری را بر عهده دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مالک محصول با ارتباط مناسب با مشتری و مدیر محصول می‌بایست اطمینان حاصل کند که ارزش‌های قابل قبولی به مشتری در مقاطع درست زمان تحویل شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نیازمندی برگزاری جلسه دمو / ریویو می‌بایست از طرف مالک محصول به تیم اسکرام اعلام شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مطلب دیگری از وظایف تیم توسعه به عنوان سومین عضو یک تیم اسکرام خواهم نوشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین برای مطالعه وظایف نقش اسکرام مستر می‌توانید &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/What-is-Scrum-Master&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; را بخوانید.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="اجایل" /><category term="اسکرام" /><category term="مدیریت پروژه" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">اسکرام مستر کیست و چه وظایفی دارد؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/What-is-Scrum-Master" rel="alternate" type="text/html" title="اسکرام مستر کیست و چه وظایفی دارد؟" /><published>2020-05-13T00:00:00+04:30</published><updated>2020-05-13T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/What-is-Scrum-Master</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/What-is-Scrum-Master">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Scrum-Master.png&quot; alt=&quot;وظایف اسکرام مستر چیست؟&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسکرام مستر، با نقش تسهیل کننده در تیم‌های توسعه‌ای با رویکرد چابک شناخته می‌شود. اسکرام یکی از فریم‌ورک‌های اجایل (چابکی) است که به تیم‌های توسعه امکان می‌دهد تا مطابق با اصول و ارزش‌های چابکی، خود را سازماندهی و بهبودهای خود را به سرعت به انجام رسانند. یک اسکرام مستر، فرایند نحوه تبادل اطلاعات در تیم را مدیریت می‌کند. اسکرام مستر همچنین براساس استاندارد اسکرام این کار را با این گام آغاز می‌کند که اطمینان حاصل کند تمامی اعضای تیم با مفاهیم، شیوه‌ها، قوانین و ارزش‌های اسکرام آشنا هستند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;نقشها-و-مسوولیتها&quot;&gt;نقش‌ها و مسوولیت‌ها&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;نقش اسکرام مستر، به عنوان بخشی از چارچوب اسکرام ایجاد شده و به طور کلی هیچ اقتدار واقعی ندارد، در تصمیم‌گیری‌ها دخیل نبوده و به عنوان خدمتگذار / رهبر تیم شناخته می‌شود تا تیم اسکرام از طریق اجرای درست فرایندهای اسکرام بر چابکی خود بیافزایند. این نقش در ابتدا برای نشان داده شخصی که در اسکرام متخصص است و می‌تواند دیگران را مربی‌گربی کند ایجاد شده اما در گذر زمان جایگاه این نقش به منظور به حداکثر رساندن بهره‌وری تیم اسکرام و بهبود تعاملات بین تیمی افراد ارتقا پیدا کرده است. اسکرام مستر به افراد خارج از تیم اسکرام کمک می‌کند تا درک کنند که کدامیک از ارتباطات آن‌ها با اعضای تیم اسکرام مفید و کدام مفید نیستند و در این تعامل‌ها ارزشمندی قابل قبولی را برای تیم به همراه می‌آورد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسکرام مستر وظیفه دارد تا ترتیبی اتخاذ کند تا تسهیل جلسات تیم به مطلوب‌ترین شکل خود اتفاق بیافتد. این جلسات شامل برگزاری جلسات روزانه اسکرام (دیلی استندآپ)، جلسات برنامه‌ریزی (پلنینگ)، جلسات بازاندیشی اسپرینت (ریتروسپکتیو) است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسکرام مستر وظیفه دارد تا؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;به سرعت موانع موجود بر سر راه تیم را مرتفع کند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;محیطی را برای تیم اسکرام فراهم کند تا تیم بتواند موثرتر فعالیت‌های خود را به انجام رساند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;پویایی و چابکی را در تیم اسکرام افزایش دهد&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ارتباط خوب افراد و اعضای تیم را با ذی‌نفعان تضمین کند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از تیم در برابر وقفه‌ها و حواشی حواس‌پرت‌کن بیرون تیمی محافظت کند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;با یافتن و آموزش روش‌هایی برای بهبود مدیریت اثربخش بک‌لاگ محصول به مالک محصول کمک کند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اطمینان پیدا کند که مالک محصول با نحوه اولویت‌بندی بک‌لاگ به خوبی آشنایی دارد&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;تلاش کند تا وضوح و شفافیت در داستان‌های کاربری از طرف مالک محصول اجرا شده به نحوی که برای تیم توسعه قابل فهم و درک باشد&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;به طور کلی اسکرام مستر، در چابکی مهارت داشته و چابکی را راهی برای دستیابی به یک پروژه موفق می‌داند و می‌تواند با اجرای درست اسکرام ترتیبی اتخاذ کند که تمامی اعضای تیم اسکرام از خروجی تلاش‌های خود احساس رضایت کنند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;چالشهای-یک-اسکرام-مستر&quot;&gt;چالش‌های یک اسکرام مستر&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مسوولیت اسکرام مستر این است که اطمینان پیدا کند که تیم اسکرام با افراد خارجی ارتباط درستی برقرار کرده و تیم را در انجام درست کارها هدایت کند. این تعاریف برای نقش اسکرام مستر شاید ساده به‌نظر برسد اما در این نقش سه چالش اصلی وجود دارد.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;مقاومت-در-برابر-تغییر&quot;&gt;مقاومت در برابر تغییر&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;شاید ناامید کننده‌ترین مانع برای چابکی تیم‌ها، مقاومت آن‌ها در برابر تغییر باشد. مایک کان، می‌گوید: موفقیت با ارزیابی و برنامه‌ریزی سریع و چابک به اشکال مختلف به‌وجود می‌آید.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;فرایند-سوء-تفاهم&quot;&gt;فرایند سوء تفاهم&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;از آنجا که اسکرام تغییرات اساسی را در نحوه کار افراد ایجاد می‌کند، فضای سردرگمی زیادی در اجرای روزانه آن به وجود می‌آید. کارشناسان می‌گویند که معمول است که افراد فکر کنند که اسکرام را درک می‌کنند اما اصطلاحات و روش‌های قدیمی را با فرایند‌ها و اصطلاحات اسکرام اشتباه بگیرند.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;عدم-سازگاری-با-تغییر-نقشها&quot;&gt;عدم سازگاری با تغییر نقش‌ها&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;در فرایند انتقال نقش‌ها در تیم اسکرام و حتی کل سازمان، می‌تواند تزلزل ایجاد کرده و ترسناک باشد. به عنوان مثال، مدیران ممکن است در پیشبرد یک فرایند گروهی در این دوره انتقال دچار اشکالات جدی شوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/scrum-master-vs-project-manager.jpg&quot; alt=&quot;اسکرام مستر در مقابل مدیر پروژه&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;اسکرام-مستر-در-مقابل-مدیر-پروژه&quot;&gt;اسکرام مستر در مقابل مدیر پروژه&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;یک مدیر پروژه در هدایت تیم و توسعه و مدیریت برنامه نقش رهبری دارد. اما اگر تیم چابک باشد، تمام این فعالیت‌ها می‌تواند بدون مدیر پروژه به انجام رسد. یک مدیر پروژه به منظور تحقق الزامات تجاری به مدیریت جدول زمانی پروژه (گانت چارت)، منابع و دامنه پروژه کمک می‌کند. با این حال، یک اسکرام مستر به شما اطمینان می‌دهد که تیم اسکرام موفق است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;صاحب محصول برای تعیین اهداف با مشتری و تیم همکاری می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یک اسکرام مستر، مربی و تسهیل کننده است و مربی‌گری تیم توسعه را در اجرای شیوه‌های چابکی برای تکمیل کارهایی که صاحب محصول در اولویت قرار داده است، انجام می‌دهد. اسکرام مستر با صاحب محصول و تیم توسعه همکاری می‌کند تا اطمینان حاصل کند که اعضای تیم می‌توانند بدون هیچ‌گونه مانعی به پیشرفت خود ادامه دهند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;اسکرام-مستر-چه-میکند&quot;&gt;اسکرام مستر چه می‌کند؟&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;در حالی که اسکرام مستر عضو مهم تیم اسکرام است اما درگیر برنامه‌ریزی‌ها و رهاسازی‌های محصول نمی‌شود. اسکرام مستر نمی‌تواند و اجازه ندارد که در هیچ‌یک از کارهای محصول (اعم از اولویت‌بندی،‌ پالایش بک‌لاگ و…) دخالت کند و هیچ مسوولیتی هم در قبال موفقیت یا شکست پروژه ندارد و تمام این موارد برعهده مالک محصول است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با این‌حال بدون اسکرام مستر شیرازه تیم اجایل از هم می‌پاشد چرا که اسکرام مستر می‌‌تواند با تسهیل‌گری خود نقش چسبی را بازی کند تا اعضای تیم اسکرام را در جایگاه خود تثبیت کند. آن‌ها به تیم کمک می‌کنند تا بر سرعت حرکت خود افزوده و بهره‌وری خود را بیشتر کنند.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;در جایی خوانده‌ام که اسکرام مستر مانند مکانیک عمل می‌کند. اسکرام مستر ماشین را هدایت و رانندگی نمی‌کند اما اطمینان دارد که این ماشین در صحت کامل کار خواهد کرد.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;تلاش می‌کنم در مطالب بعدی در مورد سایر نقش‌های اسکرام بنویسم.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="اجایل" /><category term="اسکرام" /><category term="مدیریت پروژه" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">استراتژی‌هایی برای مدیریت بهتر یک تیم</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Team-Leading-Usefull-Strategies" rel="alternate" type="text/html" title="استراتژی‌هایی برای مدیریت بهتر یک تیم" /><published>2020-05-11T00:00:00+04:30</published><updated>2020-05-11T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Team-Leading-Usefull-Strategies</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Team-Leading-Usefull-Strategies">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/team-leading.jpg&quot; alt=&quot;استراتژی‌هایی برای رهبری و مدیریت یک تیم&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیریت تیم‌ها گاها می‌تواند ترسناک باشد. فراموش نکنید که هیچ‌کدام از ما رهبر به دنیا نیامده‌ایم و طبیعی‌ست که مدیریت گروهی از افراد کمی دلهره‌آور باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یک بررسی جدید نشان می‌دهد که ۶۹ درصد از مدیران حتی از برقراری ارتباط مستقیم با کارمندان خود احساس نارضایتی می‌کنند که نتیجه آن سخت‌‌تر کردن کار آن‌ها در مدیریت تیم‌ها خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از مهمترین روش‌های مدیریت پروژه، مدیریت کارآمد افراد تیم است. بدون آن، دست‌یابی به اهداف پروژه شما تقریبا کاری غیرممکن خواهد بود. از سویی، اگر به این هنر تسلط داشته باشید می‌توانید پروژه‌های خود را در قالب بودجه‌های از پیش تعیین شده هدایت کرده، به اهداف خود رسیده و پس از آن کارمندانی شادتر و با انگیزه‌تر داشته باشید. اما پیش از شروع می‌بایست درک درستی داشته باشید که هنر مدیریت افراد دقیقا به چه معناست.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;مدیریت-تیم-چیست&quot;&gt;مدیریت تیم چیست؟&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مدیریت تیم، در واقع فرایند هدایت گروهی از افراد درون سازمان برای انجام یک پروژه، یک کار و یا به حداکثر رساندن کارایی افراد است. رهبران تیم‌ها محدوده پروژه را به درستی تعریف می‌کنند. یک بیانیه چشم‌آنداز را نوشته، نقش‌ها و مسوولیت‌ها را به تیم واگذار کرده، اهداف پروژه را تعیین می‌کنند و افلام تحویل دادنی و زمان‌های تحویل آن اقلام را نیز با همکاری اعضای مشخص می‌کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیران موفق، در طول زمان‌بندی پروژه، پیشرفت تیم در رسیدن به اهداف را ارزیابی کرده و در صورت لزوم با اعلام این ارزیابی‌ها به تیم، آن‌ها را در یک صفحه نگاه می‌دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اعضای تیم شما می‌توانند برای سازمان‌تان حیاتی باشند. بدون آن‌ها، هیچ سازمانی نمی‌تواند به اهداف خود برسد و به همین دلیل است که سازمان‌های متعالی از اعضای تیم‌های خود پشتیبانی می‌کنند و آن‌ها را به سمت رسیدن به اهداف مشترک‌شان هدایت می‌کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;می‌توانید با این روش‌ها، مدیریت تیم‌های خود را به شکل مناسب‌تری به انجام رسانده و از میزان پیچیدگی این کار کاسته و بر ترس خود نیز غلبه کنید.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ارتباط-موثر-با-اعضای-تیم&quot;&gt;ارتباط موثر با اعضای تیم&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ارتباطات قلب مدیریت خوب تیم‌هاست و ارتباط بد بدون استثنا می‌تواند یک تیم خوب را از بین ببرد. برای اینکه تیم شما بتواند به طور موثر کار خود را به انجام برساند همه باید نقش خود را بدانند. چه کسی به آن‌ها گزارش می‌دهد، به چه کسانی باید گزارش بدهد و چگونه باید یکدیگر را به‌روز کنند. آن‌ها باید بدانند که چه موقع می‌توانند به فعالیت‌های دیگری گرایش پیدا کنند و یا چگونه باید از اهداف کلان سازمان اطلاع پیدا کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر نتوانید ارتباطات مناسبی را با اعضای تیم خود ایجاد کنید، تیم شما به سمت کارهای غیرضروری گرایش پیدا کرده و به سرعت از اهداف خود فاصله می‌گیرند.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;یکی از دوستان خوب من، همواره معتقد است که برای ایجاد یک ارتباط خوب با افراد می‌بایست ابتدا قلب آن‌ها را به دست آورده و با جلب اعتماد آن‌ها گام‌های بعدی برای برقراری یک ارتباط مناسب را با آن‌ها فراهم کرد.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;برای برقراری یک ارتباط تاثیرگذار این نکات را درنظر بگیرید؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیران تیم‌ها باید به تمام اعضای تیم بگویند که چه کاری را با چه کیفیتی باید به انجام رسانند و اطمینان داشته باشند که تمامی اعضای تیم با یکدیگر ارتباط مناسبی برقرار کرده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;فرصت-یک-گفتوگوی-آزاد-و-صادقانه&quot;&gt;فرصت یک گفت‌وگوی آزاد و صادقانه&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;برای ایجاد یک ارتباط مناسب در تیم، باید از بازخورد صادقانه و سازنده استقبال کرده و کانال‌هایی را برای آن ایجاد کنید. جلسات منظم یک به یک و شفافیت و صداقت می‌تواند با گردش کافی اطلاعات اطمینان شما از عملکرد صحیح تیم را تقویت و تضمین کند.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ابزارهای-ارتباطی-مناسب&quot;&gt;ابزارهای ارتباطی مناسب&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;از ابزارهای ارتباطی مناسب استفاده کنید. ابزارهایی که اکنون در دسترس قرار دارد نسبت به چندین سال قبل به مراتب بیشتر و بهترند. یک فضای آنلاین در یکی از پیام‌رسان‌ها و ابزارهای ارتباطی انتخاب کنید تا بتوانید در مواقع نیاز به تمام گروه ارتباط برقرار کرده و با یک برنامه منظم از جلسات رو در رو و چهره به چهره هم بهره‌مند شوید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/listening-leader.jpg&quot; alt=&quot;شنونده خوبی باشید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;اهمیت-به-شفافیت-و-اعتماد&quot;&gt;اهمیت به شفافیت و اعتماد&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;تسلط به این هنر کمی دشوارتر از باقی استراتژی‌هاست چرا که فاکتورهای زیادی در ایجاد اعتمادسازی و شفاف‌سازی وجود دارند. وقتی می‌گوییم اعتماد، حرف ما اعتماد افراد و اعضای تیم‌ها با یکدیگر است نه اعتقاد شما به اعتماد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بدون اعتماد در میان اعضای تیم، نوآوری وجود نخواهد داشت و هیچ‌کس تلاش نمی‌کند تا خارج از جعبه‌ها و چارچوب‌های فکری فعلی خود بیاندیشند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نکاتی که می‌بایست برای افزایش اعتماد و شفافیت در میان اعضای تیم به کار بگیرید عبارتند از؛&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;تشویق-به-احترام&quot;&gt;تشویق به احترام&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;اعتماد پایه و اساس احترام است. اگر اعضای تیم احساس کنند که به مشارکت‌شان احترام گذاشته نمی‌شود به بی‌اعتمادی گرایش پیدا می‌کنند. یک راه خوب برای احترام به این افراد این است که به هر شخص فرصت دهید تا هم‌تیمی‌های خود را به‌روز کرده و نظرات خود را بدون خودسانسوری بیان کند.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;کار-در-کنار-یکدیگر&quot;&gt;کار در کنار یکدیگر&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;هنگامی کهه بر روی یک پروژه مشترک کار می‌کنید شرایطی را فراهم کنید که تمامی اعضای تیم در یک فضای مشترک کار کنند. این کار به شما و اعضای تیم کمک می‌کند تا همکاری و ارتباط افراد با یکدیگر تقویت شود.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;استفاده-از-مهارتهای-فردی&quot;&gt;استفاده از مهارت‌های فردی&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;از مهارت‌های فردی افراد استفاده کنید. این یکی از مهمترین مراحل مدیریت پروژه‌ها به ویژه در هنگام شروع پروژه است. به جای اینکه فقط تعداد زیادی از کارمندان را به یک پروژه مشغول کنید، برای هر یک از آن‌ها صریحا و براساس مهارت‌های‌شان نقش‌هایی را معین کنید تا یک تیم چند وجهی و کاربردی را ایجاد کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چنانچه برای هر شخص نقش خاصی را درنظر بگیرید، شانس خود را برای بهتر کردن فعالیت‌های تیم‌تان افزایش داده‌اید و می‌توان امیدوار بود که در بازه زمانی کمتری بازدهی و نتایج بهتری را دریافت کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای رسیدن به این مهم می‌توانید از این نکات هم بهره بگیرید؛&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;مهارتهای-افراد-را-مشخص-کنید&quot;&gt;مهارت‌های افراد را مشخص کنید&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;مهم است که مهارت‌های افراد را مشخص کنید چون شما هر فرد را به خاطر یک یا چند ویژگی مهم و برجسته‌اش انتخاب کرده‌اید و شما می‌بایست تلاش کنید تا نقشی را به آنها اختصاص دهید که هم از توانایی آن‌ها به منظور پیش‌برد اهداف تیم کمک گرفته و هم زمینه پیشرفت بیشتر آن‌ها را فراهم کنید. آن‌ها در عین حال باید بدانند که انتظارات شما از آن‌ها برای تیم‌شان چگونه محقق می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;آنها-را-مجبور-نکنید&quot;&gt;آن‌ها را مجبور نکنید&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;اگر نقش ناخوشایندی دارید یا نقشی که ممکن است کارمندان معمولی‌تر هم از عهده انجام آن بربیایند، هرگز افراد تیم را مجبور به انجام آن نکنید. اگر فرد مناسبی برای آن نقش خاص ندارد، بهتر است آن کار را بین اعضای تیم خود تقسیم کنید.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;مثالزدنی-رهبری-کنید&quot;&gt;مثال‌زدنی رهبری کنید&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;رهبری همراه با الهام بخش بودن به تیم کاری‌تان این اطمینان را می‌دهد که اهمیت پروژه از دیدگاه شما به چه میزان است و شما چقدر برای انجام این کار به اعضای تیم خود نیاز دارید.
بسیاری از افراد می‌خواهند یا می‌توانند که رهبری کنند اما تعداد کمی از آن‌ها به رهبران الهام‌بخش یا مثال‌زدنی تبدیل می‌شوند. برای افزایش مهارت خود برای تبدیل شدن به یک رهبر مثال‌زدنی می‌توانید از این نکات استفاده کنید؛&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;کارهای-مهم-و-فقط-کارهای-مهم-را-انجام-دهید&quot;&gt;کارهای مهم (و فقط کارهای مهم) را انجام دهید&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;تمام کارهای غیر مهم یا به قول کال نیوپورت در کتاب کار عمیق، کارهای کم‌عمق را به دیگران واگذارید.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;چندی پیش خلاصه‌ای از کتاب کار عمیق، کال نیوپورت را ترجمه و در وب سایت منتشر کرده بودم که می‌توانید آن‌را از &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/Deep-Work-Guide&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; به رایگان دانلود کنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;مسوولیت-نتایج-را-برعهده-بگیرید&quot;&gt;مسوولیت نتایج را برعهده بگیرید&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;مهم نیست که چه کسی خراب کرده است، اگر مشکلی پیش آمده است باید مسوولیت آن در اختیار شما باشد و به جای سرزنش یک نفر روش‌های رفع مشکل را پیدا کنید. شاید شما نتوانسته‌اید به طور مناسب ارتباط برقرار کنید و یا شاید حتی شما نیازمند آموزش‌هایی در کار خود باشید. در هر حال شما به عنوان یک رهبر باید مسوولیت تمام اتفاقات را برعهده بگیرید.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;شنونده-باشید&quot;&gt;شنونده باشید&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;برقراری ارتباط عالی، فقط نیمی از موفقیت است. گوش دادن درست، می‌تواند نیمه دیگر را تکمیل کند چرا که اجازه می‌دهید تا خود را در معرض دیدگاه‌های مختلف قرار داده و از چشم دیگران به موضوعات نگاه کنید. تمام نقاط ضعف خود را جبران کنید و قدرت خود برای حل مسایل را چندین برابر افزایش دهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;گوش دادن موثر سخت است. اکثر ما فکر می‌کنیم که این کار را به خوبی انجام می‌دهیم اما واقعیت این است که بیشتر از آنچه گوش کنیم، بر روی پاسخ خود متمرکز می‌شویم. شما به عنوان یک رهبر می‌بایست مهارت شنیداری خود را تقویت کرده با رعایت این چند نکته به این مهم دست پیدا کنید؛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به محض اتمام صحبت طرف مقابل شروع نکنید. بسیاری از مواقع که ما گوش می‌دهیم، صحبت خود را شروع کرده‌ایم چون مشغول فکر کردن به پاسخ خود هستیم. این گوش کردن نیست. وقتی طرف مقابل ما از صحبت باز می‌ایستد، مکث کنید، به آنچه گفته است فکر کنید و به آنها فرصت دهید تا اگر لازم است چیزی به گفته‌های خود بیافزایند. آنچه را که از ایشان شنیده‌اید بازگو کنید تا متوجه شوید منظور گوینده را به درستی درک کرده‌اید و به طرف مقابل نشان دهید که به صحبت‌های او به خوبی گوش کرده‌اید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Tools-from-nathan.jpg&quot; alt=&quot;از ابزار درست استفاده کنید&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ابزارهای-درست-را-بهکار-بگیرید&quot;&gt;ابزارهای درست را به‌کار بگیرید&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;با استفاده از نرم‌افزارهای مدیریت پروژه، مدیریت وظایف و سایر روش‌های پیشرفته‌تر می‌توانید تیمی متمرکزتر و سازمان‌یافته‌تر را هدایت کنید. ضروری‌ست که از یکی از این ابزارها در کارهای خود استفاده کنید. نرم‌افزار خوب ارتباطی، نیمی از راه است و نیم دیگر استفاده درست از آن‌هاست. درنظر داشته باشید که اطلاعات کلیدی باید به درستی و به اندازه و در زمان درست در اختیار همه اعضا قرار گیرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نرم‌افزارهای مناسب می‌تواند تاثیر زیادی را در موفقیت تیم شما داشته باشد. برای انتخاب یک نرم‌افزار درست به این نکات توجه کنید؛&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;به-دنبال-ردیابی-عملکرد-باشید&quot;&gt;به دنبال ردیابی عملکرد باشید&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;باید به نحو مقتضی بتوانید عملکرد تیم خود را مشاهده کنید و داده‌ها را به صورت شفاف با سایر اعضا ‌به اشتراک بگذارید. به دنبال ابزاری باشید که بتوانید تمامی کارهای پروژه را در آن ثبت کرده، اهداف را مشخص کنید و همواره بتوانید مسیر حرکت به سمت اهداف را دنبال کنید. مشخص بودن پیشرفت اعضا در طول پروژه می‌تواند انگیزه‌بخش باشد.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;به-دنبال-ابزار-ابری-باشید&quot;&gt;به دنبال ابزار ابری باشید&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;امروزه ما بیش از هر زمان دیگری نیازمند دسترسی لحظه‌ای به اطلاعات هستیم. با استفاده از ابزارهای مبتنی بر تکنولوژی‌های ابری می‌توانید در هر لحظه به اطلاعات مورد نیازتان دسترسی داشته باشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فراموش نکنید که مدیریت کارآمد تیم‌ها نیازمند برنامه‌ریزی دقیق است و برای برنامه‌ریزی دقیق نیازمند ابزار مناسب هستید. پیش از شروع پروژه به دنبال پیدا کردن یک راه‌حل نرم‌افزاری مناسب باشید و درنظر داشته باشید که این ابزار قرار است به حال تیم و پروژه شما کمک کند نه اینکه با سختی و مشقت آن‌ها را مواجه سازد. شاید گاهی لازم باشد که پیش از نهایی کردن یک محصول، چندین نرم‌افزار را تست کرده و به صورت دوره‌ای و آزمایشی با نفرات محدود از اعضای تیم اطمینان پیدا کنید که این ابزارها پاسخگوی تمامی نیازهای شما هستند یا نه؟&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="کسب‌وکار" /><category term="مدیریت پروژه" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">کمی عمیق‌تر از جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت بدانیم</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Sprint-Scrum-Planning" rel="alternate" type="text/html" title="کمی عمیق‌تر از جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت بدانیم" /><published>2020-05-08T00:00:00+04:30</published><updated>2020-05-08T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Sprint-Scrum-Planning</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Sprint-Scrum-Planning">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/planning-scrum.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در فریم‌ورک (چارچوب) اسکرام، اسپرینت پلنینگ یا جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت، رویدادی‌ست که هدف اصلی آن برنامه‌ریزی برای توسعه افزایشی محصول در اسپرینت پیش‌رو از راه به حداکثر رساندن سرعت حرکت تیم بر پایه نیازمندی‌های مهم‌تر مشتری‌ست .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در این جلسه که با همکاری و مشارکت تمامی اعضای تیم اسکرام برگزار می‌شود؛ اعضای تیم توسعه محصول از طریق مالک محصول به درک بهتری از کارهای مهم‌تر و پر اهمیت‌تر برای مشتری رسیده و با زمان‌بندی مناسب و تخمین‌های خود، متعهد می‌شوند تا قابلیت‌های مورد نیاز مشتری را در اسپرینت پیش‌رو به انجام رسانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در این جلسه مشخص می‌شود که؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;کدامیک از کارهای بک‌لاگ محصول از اولویت بالاتری برای مشتری برخوردار است&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;و با هدف‌گذاری درست از طریق تخمین‌های خود متعهد می‌شوند که کدامیک از آن‌ها را به مشتری تحویل خواهند داد.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;در اسکرام، اسپرینت یک دوره زمانی مشخص است که تمامی کارهای برنامه‌ریزی شده می‌بایست در آن بازه زمانی ثابت به انجام رسند.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت هم مانند سایر ایونت‌های اسکرام از تایم‌باکس پیروی کرده و برای اسپرینتی که قرار است یک ماه به‌طول بیانجامد، ۸ ساعت به برنامه‌ریزی اختصاص یافته و طبیعا برای بازه‌های زمانی کوتاه‌تر، از این زمان کاسته خواهد شد.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت می‌بایست با تنظیم یک دستور جلسه مشخص آغاز شده و اگر تمام ملاحظات برگزاری یک جلسه پلنینگ به درستی اجرا شده باشد می‌تواند انگیزه تیم را برای حرکت سریع‌تر به سمت موفقیت و تکمیل اقلام تحویل‌دادنی در پایان اسپرینت دو چندان کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;افراد درگیر در جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جلسه برنامه‌ریزی یا پلنینگ اسپرینت به طور معمول شامل تمامی اعضای تیم اسکرام است. مالک محصول، موارد اولویت‌بندی شده از بک‌لاگ محصول را که پیش‌تر مشخص کرده است برای تیم خوانده و ابهامات اعضای تیم را مرتفع می‌کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اعضای تیم با تخمین‌های خود از کارهای اعلام شده توسط مالک محصول، پیش‌بینی می‌کنند (و البته خود را متعهد می‌دانند) که چه میزان از این کارها در این اسپرینت به انجام خواهند رساند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسکرام مستر نیز در تسهیل برگزاری این جلسه تلاش کرده و اطمینان پیدا می‌کند که بحث‌های انجام شده در این جلسه با هدف به حداکثر رساندن سرعت تیم و شفافیت کامل داستان‌های کاربری برای تمامی اعضای تیم صورت گرفته است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;محل برگزاری جلسه&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ترجیحا محلی خلوت و مناسب برای برگزاری جلسه نسبتا مفصل و طولانی برنامه‌ٰریزی اسپرینت توسط تیم انتخاب شده و به این نکته توجه می‌شود که تمامی اعضای تیم به اطلاعات مرتبط و مورد نیاز دسترسی داشته باشند.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;در تیم‌های توزیع شده و از راه دور جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت می‌تواند فرصت مناسبی برای گردهم آمدن افراد تیم برای تقویت تعاملات آن‌ها با یکدیگر باشد.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;زمان برگزاری جلسه&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این رویداد بلافاصله پس از جلسه بازاندیشی اسپرینت (ریتروسپکتیو) گذشته برگزار می‌شود و بهتر است که زمان مشخصی را برای برگزاری این جلسه از قبل برنامه‌ریزی شود تا تمام افراد تیم به شکل مناسب‌تری بتوانند برای آن برنامه‌ریزی کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ساختار جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این جلسه به طور معمول به دو بخش تقسیم می‌شود؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;بخش اول مربوط به دامنه یا اسکوپ کار است که در آن داستان‌های کاربری توسط مالک محصول برای اعضای تیم توسعه تشریح می‌شود&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;و بخش دوم مربوط به برنامه‌ریزی و تخمین‌دهی و برآورد حجم کارها از سوی اعضای تیم توسعه خواهد بود.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;لازم است پیش از برگزاری این جلسه مدت زمان در دسترس بودن اعضای تیم توسعه در بازه زمانی اسپرینت برای تمامی اعضای تیم اسکرام شفاف باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از منافع اصلی این جلسه درک درست کارهای قابل انجام در بازه زمانی مشخص شده توسط تمامی اعضای تیم شمرده می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ورودی جلسه برنامه‌ریزی شامل باقیمانده موارد موجود در بک‌لاگ محصول است که توسط مالک محصول و براساس نیازمندی مشتری اولویت‌بندی شده و خروجی این جلسه مشخص بودن برنامه کاری اعضای تیم توسعه در اسپرینت پیش‌رو است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/scrum-planning-i-o.png&quot; alt=&quot;ورودی‌ها، خروجی‌ها و فرایندهای جلسه اسپرینت پلنینگ&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در این جلسه تلاش می‌شود تا بر روی نتایج متمرکز شوند نه کارها؛ چرا که اسکرام یک فرایند تجربی است و این بدان معناست که شما نمی‌توانید با یک پیش‌فرض ثابت برنامه‌ریزی کنید بلکه باید از اسپرینت‌ها و اتفاقات گذشته درس گرفته و خود را با حداکثر سرعت بهبود دهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شفافیت از مهمترین مواردی‌ست که در این راه می‌تواند به اعضای تیم اسکرام کمک کرده و یکی از راه‌های افزایش شفافیت در اسکرام نیز درست بودن اولویت‌ها و داستان‌های کاربری نوشته شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;نکته مهم:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;ندانستن یک مساله با مبهم بودن آن متفاوت است. ناشناخته‌ها در طول انجام کار را نادیده نگیرید اما آن‌ها را پشت کلمات مبهم مخفی نکنید. وقتی چیزی را نمی‌دانید واضح باشید و سعی کنید کار را به درستی درک کنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;تخمین‌ها در انجام کارها ضروری‌اند&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما نباید وانمود کنید که بیشتر از یک تخمین در مورد یک کار می‌دانید. برنامه‌ریزی اسپرینت به سطحی از تخمین نیاز دارد تا تیم بتواند آنچه را که می‌تواند یا نمی‌تواند در طول بازه زمانی اسپرینت به انجام برساند تعریف کند. برآورد تلاش در برابر ظرفیت مهمترین بخش تخمین کارها در جلسه برنامه‌ریزی‌ست. تخمین‌ها اغلب با تعهدات اشتباه گرفته می‌شوند. براوردها طبق پیش‌بینی‌ها ماهیتی مبتنی بر دانش دارند و تکنیک‌هایی مانند اندازه تی‌شرت (تی‌شرت سایزینگ) این امکان را به تیم می‌دهند تا بتوانند حقیقت اندازه کارها را با دید بهتری درک کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تخمین‌های خوب نیازمند یک فضای مبتنی بر اعتماد است که در آن اطلاعات به صورت آزادانه و بدون خودسانسوری و با درنظر گرفتن فرضیات مبتنی بر بهبود مستمر بین اعضا تبادل شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اسکرام یک چارچوب فرایندی و با هدف حل مشکلات پیچیده است. مشکلات پیچیده نیازمند یادگیری با انجام است و برنامه‌ریزی فرایندهای تجربی بسیار سخت است. شما نمی‌توانید یک طرح عالی داشته باشید و همیشه به آن پایبند باشید. باید روی نتایج تمرکز کنید و از تجارب خود برای بهبود مستمر استفاده کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در هر جلسه برنامه‌ریزی این موارد را به خود و تیم‌تان یادآور شوید؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;یک تصویر بزرگ از اهداف تیم&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;تعریف تیم از تکمیل بودن تسک را براساس فناوری و مهارت اعضای تیم بازنگری کنید&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;نکته مهم:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;تیم می‌بایست انتخاب کند که در این اسپرینت چه کارهایی را می‌تواند انجام دهد. مالک محصول نباید بگوید که ما چهار اسپرینت داریم بنابراین باید در این اسپرینت یک چهارم کارها را به انجام برسانید. ما امیدواریم که تیم این کارها و حتی بیشتر را هم به انجام برساند اما این وظیفه تیم است که مشخص کند چقدر می‌تواند در اسپرینت کار قابل تحویل انجام دهد.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;یک دستور کار نمونه برای برگزاری موثر جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;کارهای لازم پیش از برگزاری جلسه&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;مالک محصول می‌بایست اطمینان حاصل کند که همه موارد لازم برای جلسه پلنینگ در بک‌لاگ محصول وجود دارند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;موارد موجود در بک‌لاگ محصول به درستی اولویت‌بندی شده، وابستگی‌ها مشخص شده، موارد مربوط به پذیرش در داستان‌های کاربری ذکر شده و موارد مرتبط با تست نیز به درستی ثبت شده است&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مالک محصول و تیم توسعه میزان پیچیدگی هر داستان را بررسی کرده‌اند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مالک محصول می‌بایست اطمینان پیدا کند که داستان‌های کاربری نوشته شده از اندازه درست (نه خیلی بزرگ و نه خیلی کوچک) برخوردارند&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اسکرام مستر از میزان در دسترس بودن اعضای تیم در بازه زمانی اسپرینت پیش‌رو اطلاع داشته باشد&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;از اندازه سرعت تیم آگاهی داشته باشید. اگر برای اولین اسپرینت از این آیتم استفاده می‌کنید نگران نباشید این سرعت را در پایان اسپرینت به‌دست خواهید آورد&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;کارهایی لازم در طول جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;اهداف یا چشم‌انداز اسپرینت را مشخص کنید&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اطلاعات جدیدی که ممکن است سرعت تیم را تحت تاثیر قرار دهد بررسی کنید&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;نگرانی‌ها و دغدغه‌های اعضای تیم را ثبت کنید&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;سرعت فعلی و سرعت پیشنهادی برای انجام حداکثر کار را درنظر داشته باشید&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;در مطلب بعدی در مورد اسکرام پوکر، خواهم نوشت. اینکه اسکرام پوکر دقیقا چه چیزی هست و چطور باید ازش برای تخمین داستان‌های کاربری در جلسه برنامه‌ریزی اسپرینت استفاده کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر علاقمند بودید این مطالب را هم بخوانید:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/sprint-time-planning&quot;&gt;زمان‌بندی درست یک اسپرینت یا چطوری به همه کارهامون برسیم؟&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/some-points-for-sprint-planning-sessions&quot;&gt;سه نکته مهم در برگزاری جلسات برنامه‌ریزی اسپرینت&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="اجایل" /><category term="اسکرام" /><category term="مدیریت پروژه" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">دانلود رایگان خلاصه کتاب کار عمیق، مهارتی که برای دستیابی به اهداف لازم است</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Deep-Work-Guide" rel="alternate" type="text/html" title="دانلود رایگان خلاصه کتاب کار عمیق، مهارتی که برای دستیابی به اهداف لازم است" /><published>2020-05-03T00:00:00+04:30</published><updated>2020-05-03T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Deep-Work-Guide</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Deep-Work-Guide">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Deep-Work-Cover.jpeg&quot; alt=&quot;خلاصه کاربردی کتاب کار عمیق از کال نیوپورت و دانلود رایگان&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بیایید کمی و فقط کمی و حداقل با خودمان صادق باشيم. نه ده‌ها و صدها ایمیل نخوانده صندوق ورودی‌مان، نه حضور مداوم در جلسات کاری، نه زنگ خوردن‌های بی‌امان تلفن همراه و نه پیغام‌های متعدد کاری در پیام‌سان‌های کاری و شخصی، هیچ‌کدام دلیل قانع‌کننده‌ای برای شلوغ بودن و پر کار بودن‌مان نیستند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همه این‌ها نشانه‌هایی از بی‌برنامه‌گی، عدم تمركز و عذر و بهانه‌ای برای انجام ندادن کارهای مهم‌مان است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این صراحت در شروع این متن، شاید کمی آزاردهنده باشد اما واقعیت تلخی‌ست که اغلب ما خودمان را با آن درگیر کرده‌ایم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر صادقانه بگویم، هیچ‌کدام از این مواردی که در بالا عنوان کردم به ما کمک نمی‌کند تا بهره‌وری خود را افزایش داده و یا یک زبان برنامه‌نویسی جدید یا یک کار هیجان‌انگیز دیگر را تجربه کنیم. هیچ‌یک باعث نمی‌شوند تا درباره شغل و پیشه‌مان به مطالعه مقالات جدید بپردازیم و یا حتی ذره‌ای هم ما را به اهدافی که هر سال در ذهن‌مان برای خود ترسیم می‌کنیم نزدیک‌تر نخواهند کرد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;ليست مقالات و مطالب مفید مرتبط با اجایل، مدیریت پروژه، مدیریت محصول و توسعه فردي را به صورت روزانه در &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/reading-list&quot;&gt;این صفحه&lt;/a&gt; منتشر می‌کنم.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;برای دستیابی به موفقیت، پیشرفت در کار، حفظ تعادل در زندگی روزمره، برقراری ارتباط و تعاملات سانده با دوستان و آشنایان می‌بایست به یک استراتژی متفاوت رجوع کنیم. ایده اولیه این استراتژی، اولین بار توسط کال نیوپورت، در قالب یک پست وبلاگ و در سال ۲۰۱۲ منتشر شد و بعدتر در قالب کتابی با عنوان «کار عمیق؛ قوانینی برای تمرکز موفق در دنیای آشفته» منتشر شد و به پرفروش‌ترین کتاب آن سال آمازون بدل شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کال نیوپورت، نویسنده، استاد علوم کامپیوتر دانشگاه جرج تاون است که اطلاعات بیشتر از او را می‌توانید &lt;a href=&quot;https://www.calnewport.com/&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; بخوانید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نیوپورت در کتاب «کار عمیق» می‌گوید که:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;«انجام فعالیت‌های حرفه‌ای در وضعیت بدون حواس‌پرتی متمرکز شدن بر شناخت توانایی‌های محدود آدمی‌ است. این تلاش‌ها منجر به خلق ارزش جدیدی می‌شود که مهارت‌های شما را بهبود می‌بخشد و البته چفت‌و جور کردن آن هم دشوار است. »&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;هدف این کتاب، ارایه یک راهکار برای حفظ تمرکز و جلوگیری از حواس‌پرتی در حین کار و انجام درست‌ترین کارها در درست‌ترین زمان‌هاست. کارهایی که ما را به اهداف شغلی و حرفه‌ای‌مان هدایت می‌کنند، تعادل را در زندگی شخصی و کاری‌مان به ارمغان می‌آورند و با برقراری آرامش در ذهن، به سلامت جسم‌مان هم کمک می‌کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درباره کتاب «کار عمیق» مطالب بسیار زیادی نوشته شده و اصل کتاب هم توسط چندین نفر به فارسی ترجمه و منتشر شده است. اما این خلاصه نیمه مبسوط از کتاب، راهنمای خودم برای فرار از تله‌های تعلل و پشت‌گوش انداختن خیلی از کارهای‌م بوده و هست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از فرودین امسال تصميم گرفتم در کنار مطالبی که به صورت خلاصه و کوتاه در وبلاگ منتشر می‌کنم، بخشی از زمان‌م را به جمع کردن، یکپارچه کردن و منتشر کردن مجموعه مطالب مفصل‌تری اختصاص دهم که عموما در قالب یک فایل پی‌دی‌اف در وب‌سایت منتشر خواهند شد که اولین کتابچه هم در &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/articles/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home&quot;&gt;پست قبلی وبلاگ&lt;/a&gt; و با عنوان  «راهنمای سريع حفظ امنیت برای دورکاری و معرفی ابزارهای کاربردی» در دسترس است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این خلاصه کتاب «کار عمیق» دومین کتابچه‌ای‌ست که با فرمت PDF و قابل دانلود، منتشر می‌شود و اگر بتوانم به هدفی که در ابتدای سال برای خودم مشخص کرده‌ام (یعنی انتشار حداقل ۵ عنوان کتابچه دیگر) برسم، بخش جداگانه‌ای را در وب‌سایت برای دسترسی راحت‌تر به این محتوا قرار داده و مرحله بعدی از این کار را با قدرت بیشتری آغاز خواهم کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به شما اطمینان می‌دهم که خواندن &lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home.pdf&quot;&gt;این&lt;/a&gt; خلاصه کاربردی از کتاب «کار عمیق»، می‌تواند تمام فرایندهای کاری و شلوغی‌ها و بی‌برنامه‌گی‌های زندگی کاری و شخصی شما را به شکل قابل ملاحظه‌ای بهبود داده و شما را به برنامه‌ریزی‌ها و اهداف بلند مدتی که در ذهن دارید نزدیک‌تر کند؛ البته مشروط به اینکه توصیه‌های این کتابچه را رعایت کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لینک &lt;a href=&quot;https://doist.com/blog/deep-work/&quot;&gt;انگلیسی&lt;/a&gt; مطلب اصل در پانوشت‌های کتابچه قرار گرفته و خوشحالم که پیش از انتشار این کتابچه موفق شدم تا گپی هم با &lt;a href=&quot;https://twitter.com/fadeke_adegbuyi&quot;&gt;نویسنده&lt;/a&gt; اصلی این خلاصه کتاب داشته باشم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مشارکت شما در به انتشار گذاشتن این مطلب؛ هم انگیزه بیشتری را به من برای ادامه این مسیر می‌بخشد و هم کمک می‌کند تا افراد دیگری نیز بتوانند از این تجربه استفاده کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خوشحال می‌شم این راه‌نما رو برای سایر دوستانتون هم بفرستید و اگه پیشنهاد و انتقادی داشتید می‌تونید از &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/contact&quot;&gt;این صفحه&lt;/a&gt; با من در ارتباط باشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این نکته رو هم اضافه کنم که اگه تو حوزه مدیریت پروژه یا مدیریت محصول سوالی داشتید یا فکر کردید می‌تونم بهتون کمک کنم از &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/book&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; یک زمانی رو رزرو کنید تا با هم گپ بزنیم و اگه خواستید رزومه‌تون رو از &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/contact&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; برای من ارسال کنید تا اگه موقعیت کاری‌ای وجود داشت بهتون خبر بدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/The-Complete-Guide-to-Deep-Work.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان کتاب راه‌نمای کامل «کار عمیق»&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="کسب‌وکار" /><category term="مدیریت" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">دانلود رایگان راهنمای سریع حفظ امنیت برای دورکاری و معرفی ابزارهای کاربردی</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home" rel="alternate" type="text/html" title="دانلود رایگان راهنمای سریع حفظ امنیت برای دورکاری و معرفی ابزارهای کاربردی" /><published>2020-04-24T00:00:00+04:30</published><updated>2020-04-24T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/A-quick-security-guide.jpg&quot; alt=&quot;به‌کارگیری درس‌آموخته‌های رهبران گذشته&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موضوع حفاظت از داده‌ها و حفظ حریم خصوصی، مدت‌هاست که از یک مفهوم فانتزی به یک اصل مهم و جدا نشدنی در زندگی همه ما تبدیل شده و تقريبا تمام شرکت‌ها و کسب‌وکارها این اصل مهم رو رعايت می‌کنند و حتی از تیم‌های تخصصی و حرفه‌ای برای این کار تو سازمان خودشون استفاده می‌کنند و تا حد خیلی خوبی هم زحمت ما رو کم کرده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این روزها که بخش بزرگی از افراد به خاطر شیوع ویروس کرونا از خونه و با دورکاری مشغول کار هستند، موضوع حفظ امنيت داده‌های سازمانی از اهمیت خیلی خیلی بیشتری برخوردار شده.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از روزهای ابتدایی سال ۹۹ به فکر بودم که مجموعه راه‌نماهایی رو برای کسب‌وکارها، شرکت‌ها و افرادی تهیه کنم که یا به دورکاری مشغول شده بودند یا در حال تدارک شرایطی بودند که با تیم‌های دورکار فعالیت‌های بیزینسی خودشون رو ادامه بدن. از طرفی دغدغه طولانی بودن مستندات و راه‌نماها از یک طرف و نگرانی خودم از کاربردی بودن این راه‌نماها باعث می‌شد تا نتونم در مورد انتشار اون‌ها به جمع‌بندی مشخصی برسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نهایتا امروز تصميم گرفتم که این راه‌نماها رو به صورت تکه تکه و با موضوعات متفاوت برای داونلود قرار بدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اولين راه‌نما، به ارایه نکات کاربردی و مختصری از حفظ امنیت داده‌ها و حفظ حریم خصوصی افرادی هست که به صورت دورکاری فعالیت می‌کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ادامه این راه‌نما هم لیستی از ابزار کاربردی که برای دورکاری می‌تونه مفيد باشه رو ذکر کردم. ابزار معرفی شده در این ليست شامل ابزارهای رایگان و پولی هست ولی اغلب این ابزار پولی هم در این روزها رایگان شده و ممكنه براتون مفيد و قابل استفاده باشه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خوشحال می‌شم این راه‌نما رو برای سایر دوستانتون هم بفرستید و اگه پیشنهاد و انتقادی داشتید می‌تونید از &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/contact&quot;&gt;این صفحه&lt;/a&gt; با من در ارتباط باشید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این نکته رو هم اضافه کنم که اگه تو حوزه مدیریت پروژه یا مدیریت محصول سوالی داشتید یا فکر کردید می‌تونم بهتون کمک کنم از &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/book&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; یک زمانی رو رزرو کنید تا با هم گپ بزنیم و اگه خواستید رزومه‌تون رو از &lt;a href=&quot;https://ahmadi.pm/contact&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; برای من ارسال کنید تا اگه موقعیت کاری‌ای وجود داشت بهتون خبر بدم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/resources/Quick-Security-Guide-for-Remote-at-Home.pdf&quot;&gt;دانلود رایگان راه‌نمای سریع حفظ امنیت در ایام دورکاری&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="کسب‌وکار" /><category term="مدیریت" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">به‌کارگیری درس‌آموخته‌های گذشته رهبران در مقابله با ویروس کرونا</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/applying-past-leadership-lessons-to-the-coronavirus" rel="alternate" type="text/html" title="به‌کارگیری درس‌آموخته‌های گذشته رهبران در مقابله با ویروس کرونا" /><published>2020-04-05T00:00:00+04:30</published><updated>2020-04-05T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/applying-past-leadership-lessons-to-the-coronavirus</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/applying-past-leadership-lessons-to-the-coronavirus">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/leadership.png&quot; alt=&quot;به‌کارگیری درس‌آموخته‌های رهبران گذشته&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سه مدیر شناخته شده و آگاه نسبت به اصول مدیریت بحران که توانایی‌های شخصی آن‌ها در هدایت تیم‌های خود موجب شده است تا قاطعانه عمل کرده و با ارتباط موثر در مقابل بحران‌های جهانی مقاومت کنند؛ در مصاحبه‌ای با مکنزی از درس‌آموخته‌های خود از بحران‌های گذشته سخن گفته‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هوگو باگ&lt;strong&gt;، مدیر منابع سازمانی ریو تینتو&lt;/strong&gt; (Rio Tinto) در زمان &lt;strong&gt;بحران ابولا&lt;/strong&gt; در سال ۲۰۱۵؛ &lt;strong&gt;جف کاوا&lt;/strong&gt;، مدیر منابع انسانی شرکت نایک (Nike) در طول دو بحران اقتصادی، معاون مدیرعامل وندی (Wendy) در سال ۲۰۱۳ و زمان شیوع بیماری &lt;strong&gt;سارس&lt;/strong&gt; و مدیر منابع انسانی هتل‌های استاروود (Starwood) در زمان بحران‌های مالی و شیوع &lt;strong&gt;آنفولانزای خوکی&lt;/strong&gt; در سال ۲۰۰۹ و &lt;strong&gt;مانلی هاپکینیسون&lt;/strong&gt;، افسر نیروی دریایی در جنگ خلیج فارس، رکورد دار اسکی در قطب شمال و رییس هیات مدیره شرکت هیولت پاکارد (HP) سه مدیری هستند که در این مصاحبه با مکنزی شرکت کرده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مکنزی: در زمان بروز بحران، رهبری از بالا به پایین همواره ثبات ایجاد نمی‌کند. تجربه شما در برقراری تعادل بین مراکز کنترل و واگذاری مسوولیت‌های محلی چیست؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مانلی هاپکینسون&lt;/strong&gt;: بسیار مهم است که یک رهبر بتواند در برابر کنترل متمرکز مقاومت کند. لازمه بحران‌ها این است که رهبران بتوانند خود را در مرکز فعالیت‌ها قرار دهند و از خوب بودن همه‌چیز اطمینان پیدا کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای عدم تمرکز و ایجاد شبکه‌ای از تیم‌ها نیازمند شفافیت در اهداف و اولویت‌ها هستیم و یک رهبر در صورت عدم آگاهی از اولویت‌ها نمی‌تواند تیم‌ها را هدفمند کند. حتی در حین اولویت‌بندی‌های کوتاه مدت هم رهبران باید اهداف بلندمدت‌تری را در ذهن داشته باشند.
در تیم سه‌نفره‌ای که در زمان مسابقه ثبت رکورد قطب شمال، من را همراهی می‌کردند، یک نفر مسئولیت دید نزدیک و متمرکز را داشت و اطمینان پیدا می‌کرد که می‌توانیم از هر مانعی عبور کنیم و نفر دوم نقش تمرکز بر دور دست‌ها را به عهده داشت و اطمینان پیدا می‌کرد که از اهداف اصلی فاصله نگیریم. رهبر باید بتواند تمامی تصمیمات را در سریع‌ترین زمان ممکن بگیرد. آنها توسط افراد دیگر دنبال می‌شوند و باید بتوانند یک مسیر را به سوی آینده مشخص کنند تا تیم به سمت آن هدایت شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به طور مثال من به تمامی سازمان‌ها توصیه می‌کنم که کارهایشان را به نحوی برنامه‌ریزی کنند که زیرساخت‌های ملی انگلستان را در نظر داشته باشند. برای کشور انگلستان امنیت مردم بسیار مهم و منوط به یکپارچگی آن‌هاست. این شفافیت در هدف‌گذاری، هوشمندی و بلند پروازانه بودن و با اولویت‌بندی درست باعث می‌شود تا تیم‌ها تصمیمات درست‌تری را بگیرند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;هوگو باگ&lt;/strong&gt;: هر تصمیمی نباید توسط دفتر مرکزی گرفته شود. تیم‌های محلی اغلب بهترین موقعیت را برای داوری در زمان بحران دارند. به عنوان مثال در سال ۲۰۱۵ ما در بحران ابولا ۴ هزار کارمند در گینه داشتیم. میزان مرگ و میر بالا بود. بنابراین به طور طبیعی ما باید تصمیم می‌گرفتیم که آیا همه کارمندان خارجی خود را به خانه‌هایشان بفرستیم یا نه؟ دانستن اینکه پس از این اتفاق چه بلایی بر سر آن‌ها و خانواده‌هایشان خواهد آمد بسیار مشکل بود. پس ما تصمیم گرفتیم که این تصمیم را به عهده تیم‌های محلی بگذاریم. ما به آن‌ها اعلام کردیم که تصمیم شما بهترین نتیجه را خواهد داد چون ما نمی‌توانیم از میزان مخاطرات آن‌جا اطمینان داشته باشیم. شرکت ما نمی‌توانست این اطمینان از تصمیم‌گیری را در مرکز اصلی داشته باشد. به تیم‌ها و افراد اعلام کردیم که اگر بخواهند می‌توانند بمانند یا از گینه خارج شوند. اما باید برای تصمیم‌شان، اطمینان داشته باشیم که از همه زوایا به موضوع نگاه کرده‌اند و تمام جوانب آن‌را سنجیده‌اند. کارمندان ما تصمیم گرفتند که خانواده‌های خود را از گینه خارج کنند و خود در محل کارشان بمانند. پس از شش ماه توانستیم خانواده‌های آن‌ها را به گینه بازگردانیم و در این مدت هیچ‌یک از کارمندان ما هم درگیر ابولا نشدند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Hugo-Bague.jpg&quot; alt=&quot;Hugo Bague&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مکنزی: این نوع از همکاری نیازمندی‌ها و الزاماتی دارد. چه تیم‌هایی می‌توانند از عهده انجام این کارها برآیند؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;هوگو باگ&lt;/strong&gt;: تیم‌هایی با نقش‌ها و مسوولیت‌های مشخص می‌توانند از پس این نوع همکاری بربیایند. اما تصمیم‌گیری باید در یک بحران بسیار شفاف‌تر از دیگر زمان‌ها باشد. همچنین در زمان بحران نیازمندی به پاسخگویی بیشتر از گذشته خواهد بود اما در پایان روز یک تصمیم‌گیرنده نهایی وجود خواهد داشت. این باید به وضوح مشخص باشد و تمام اعضای تیم این رهبری را بپذیرند. آنها می‌توانند با رهبران خود صحبت کنند و نظرات خود را مطرح کنند اما نباید هیچ انتقاد و یا سوالی درباره تصمیمات گرفته شده وجود داشته باشد چرا که در زمان بحران، سازمان‌ها / تیم‌ها به مراتب شکننده‌تر از گذشته خواهند بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;جف کاوا&lt;/strong&gt;: اگر همکاری بین تیم‌ها و رهبران وجود نداشته باشد به سرعت این موضوع آشکار خواهد شد اما اگر روابط صادقانه‌ای بین تیم‌ها و رهبران ارشد وجود داشته باشد حتی اگر ضعف‌هایی در همکاری به‌وجود بیاید می‌تواند این شکاف‌ها را ترمیم کند. در مواقع استرس و به‌نظر می‌رسد که رهبران فشار افراد و تیم‌ها را درک نمی‌کنند در صورتی که این‌طور نیست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در زمان بحران سارس (SARS)، در وندی، ما تصمیماتی را گرفتیم که توسط افراد صف به ما اطلاع‌رسانی شده بود. نحوه ساختار وندی به گونه‌ای بود که مدیران فروشگاه‌ها با مدیران میانی در ارتباط بودند و مدیران میانی با مدیران بخش‌های اصلی. ما ارتباط خوبی با تمام افراد خود در مجموعه شرکت داشتیم و بازخوردهای خوبی هم دریافت می‌کردیم. اما در مدت این بحران نیازمند تصمیمات تاکتیکی بودیم که باید در سریع‌ترین زمان ممکن اتخاذ می‌شد. ما مسایل‌مان را به گونه‌ای سازماندهی می‌کردیم که در محیط تمام فروشگاه‌های‌مان نمود پیدا می‌کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مانلی هاپکینسون&lt;/strong&gt;: یک فرهنگ درست، محیط منسجمی را ایجاد می‌کند که به تیم‌ها امکان می‌دهد به طور مستقل و در عین حال با یکدیگر کار کنند. درک مشترک از ابزارهای رهبری و همکاری برای تیم‌ها بسیار حیاتی‌ست و این تاکیدی بر شفافیت و وضوح تصمیمات در زمان بحران است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مکنزی: رهبران می‌خواهند به اندازه کافی اطمینان بخش باشند. اما بین اطمینان‌بخشی و گفتن چیزی که بسیار خوشبینانه است مرز باریکی وجود دارد. چگونه این مرز می‌تواند به طور موثر در زمان بحران به رهبران کمک کند؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مانلی هاپکینسون&lt;/strong&gt;: من عاشق عبارت «آرامش عمدی»، اثر آلبرت محرابیان در زمینه احساسات ارتباطی هستم که می‌گوید ۵۵ درصد ارتباطات بصری، ۳۸ درصد بدنی و فقط ۷ درصد بیان و چیزی‌ست که شما به زبان می‌آورید. برای حفظ تعادلی که نه خیلی منفی است و نه خیلی بیش از حد خوشبینانه، رهبران بزرگ در زمان بحران به آگاهی بیشتری نیاز دارند. آن‌ها باید بدانند که همیشه در صحنه هستند و در عین حال می‌پذیرند که انسان هستند و ممکن است اشتباه کنند. در زمان بحران ما به رهبرانی نیاز داریم که سطح هوشیاری خود را بالاتر برده و از نحوه درک آن‌ها به طور فزاینده‌ای آگاه باشیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;جف کاوا&lt;/strong&gt;: در زمان‌های مختلف ما مجبور به کاهش قابل ملاحظه‌ای از نیروی کار هستیم. در طول بحران‌هالی مالی سال ۲۰۰۸ ما تعداد سرانه غیرمجاز خود را در استاروود به میزان قابل توجهی از دست دادیم. بعد از اینکه دور اول این تعدیل‌ها را انجام دادیم همه می‌گفتند که «همه‌چیز خوب پیش می‌رود و می‌توانیم به شغل خود برگردیم» و من مخالف بودم چون نمی‌دانستم چه اتفاقات دیگری ممکن است رخ دهد و در واقع اوضاع اقتصادی از قبل هم بدتر می‌شود یا نه؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این موضوع مهمی است که می‌گوید صداقت همیشه بهترین سیاست است. در زمان بیان کردن هر حرفی از خود بپرسید که آیا اظهارات من صادقانه است؟ اگر من نیاز به انجام کاری برای درست کردن آن دارم می‌توانم آن‌را انجام دهم؟ ما نمی‌توانستیم در آن زمان وعده‌ی بازگشت به شغل بدهیم چون نمی‌دانستیم که چه اتفاقی در اقتصاد خواهد افتاد. این فاجعه بی‌سابقه‌ای در اقتصاد بود. آرزوی من این بود که به افراد آرامش و اعتماد به نفس بدهم اما نمی‌توانستم به آنها اعتماد به نفس کاذب و غیرواقعی بدهم و این برای یک رهبر بسیار سخت است. و شما باید خودتان را در این مورد تحت فشار زیادی قرار دهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;هوگو باگ&lt;/strong&gt;: در زمان بحران و عدم اطمینان برای نشان دادن ثبات، به رهبری نیاز داریم. چیزهای زیادی وجود دارد که شما نمی‌دانید. اما شما هنوز هم می‌توانید ثبات را با ساختارهای خود به ارمغان بیاورید. ما روزانه با همه کارمندان از طریق تلفن همراه‌شان تماس‌های روزانه برقرار می‌کردیم و این کار را تا ۱۸ ماه ادامه دادیم. این به سلامت روان کارمندان ما کمک زیادی کرد و نباید تاثیر آن را در زمان بحران دست کم گرفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Jeff-Cava.jpg&quot; alt=&quot;Jeff Cava&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;جف کاوا&lt;/strong&gt;: من در استاروود از تمام روش‌ها برای برقراری ارتباط خوب استفاده کردم. ما یک زیرساخت خوب ارتباطی آماده کرده بودیم. ویدیوکنفرانس‌های گروهی، ارسال کلیپ‌های ویدیویی، ارایه نکات و سوالات متداول، جلسات گروهی حضوری با مدیران و… همگی به صورت یکپارچه و سازمان‌یافته. ارتباط ما با تمام اعضا بخشی از عملیات تجاری ما در رهبری تیم‌ها بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ما در طول سال‌ها مرتبا ارتباط در زمان بحران را تمرین کرده بودیم. ما و نمایندگان‌مان در یک بحران شبیه‌سازی شده تلاش می‌کردیم تا مسایل‌مان را حل کنیم. این روش به ما امکان می‌داد تا فشار توانایی ما در برقراری ارتباط و محتوای پیام‌رسانی را آزمایش کنیم و مهمتر از همه این امکان را برایمان فراهم می‌کرد تا فشار روابط شخصی و بین فردی در بین تیم‌ها در زمان مدیریت بحران را کنترل کنیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مکنزی: شرکت‌ها می‌خواهند از مشتریان و کارمندان خود محافظت کنند و نسبت به سهامداران و سرمایه‌گذاران‌شان نیز منصفانه رفتار کنند. چگونه می‌توان این اهداف را با هم محقق کرد؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;جف کاوا&lt;/strong&gt;: نگرانی برای کارمندان و جوامعی که شرکت‌ها در آن فعالیت می‌کنند لازم نیست با نگرانی برای تضمین سود یک شرکت در تعارض و تضاد باشد. بدیهی‌ست که شرکت‌ها یک تعهد مالی نسبت به سهامداران خود دارند و از همه مهمتر نگران شهرت کسب‌و کار خود هستند. در مواقع بحرانی و پس از پایان آن مدیران می‌توانند در مورد اتفاقات رخ داده شده به درستی قضاوت کنند. راه‌حل‌های موفق ارایه شده هم به دنبال اقداماتی هستند که می‌توانند منافع هر دو سمت را تامین کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در هر دو شرکت وندی و استاروود، هدف اصلی ما حفظ نیروی کار بود. هر دو صنعت، گردش مالی بسیار بالایی داشتند. کارمندان غالبا به صورت ساعتی کار می‌کردند و فشار مالی زیادی داشتند. ما می‌بایست ارتباط خود را با آن‌ها حفظ کنیم تا آن‌ها همچنان احساس تعلق خاطری با شرکت داشته باشند. اگر ارتباط مستقیمی بین ما و آن‌ها برقرار نمی‌شد آن‌ها به سرعت ما را ترک می‌کردند و منافع مادی ما تحت‌الشعاع قرار می‌گرفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مکنزی: آیا می‌توانید کمی بیشتر درباره چگونگی تعادل بین نگرانی‌های انسان‌دوستانه در زمان بحران و مسولیت‌های اعضای هیات مدیره در برابر سهامداران بگویید؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;جف کاوا&lt;/strong&gt;: بعضی اوقات آن‌ها می‌توانند هر دو را باهم انجام دهند. اما گاهی اوقات اهداف و انگیزه‌هایشان اشتباه گرفته می‌شود. اعضای هیات مدیره یک شرکت نگران حفاظت از شهرت خود هستند. این یک راه حل تجاری معقول می‌خواهد که در یک واقعیت اقتصادی سازنده فعالیت می‌کند. اما در عین حال این موضوع به عنوان یک نگاه نوع دوستانه برای مردم تلقی می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شما به عنوان یک رهبر باید بتوانید هر دو هدف را برآورده کنید. شما باید بتوانید که نگران سود و زیان کسب‌وکارتان باشید تا زندگی چند ده هزار کارمند را به مخاطره نیاندازید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیران عامل گاهی فراموش می‌کنند که جزیی از یک سیستم هستند. سیستمی متشکل از مردم، مشتریان، کارمندان، نتایج اقتصادی و… همانطور که قبل‌تر گفتم تمام تلاش من در وندی و استاروود حفظ نیروی انسانی‌مان بود. اگر بین همکاران و تجارت خود چسبندگی ایجاد نکنید، آن‌ها از بین خواهند رفت و شما در دراز مدت تنها و تنهاتر خواهید شد و من فکر می‌کنم که هیات مدیره باید این موضوع را به درستی درک کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Manley-Hopkinson.jpg&quot; alt=&quot;Manley Hopkinson&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;مانلی هاپکینسون&lt;/strong&gt;: رهبری مبتنی بر درک و کنترل نیست. اعتماد به نفس اینکه کارمندان بدانند چه کاری باید انجام دهند به شرکت‌ها این امکان را می‌دهد که در زمان بحران تهدیدها را به فرصت تبدیل کنند و مسائل را با کمک یکدیگر حل کنند. شرکت‌ها باید به کارمندانشان فرصت توسعه دهند و با مسوولیت‌های بیشتر فرصتی به‌وجود بیاورند که احساس قدرت بیشتری داشته باشند چون تفکر رهبران بزرگ، رشد و توسعه افراد تیم‌ها را شامل می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رهبران در یک بحران، تمایل دارند که فعالیت‌های جانبی را برای تمرکز بر بقا متوقف کنند. من رهبرانی را دیده‌ام که دقیقا در زمانی که افرادشان تحت فشار بیش از حد قرار دارند آن‌ها را از رشد و توسعه شخصی‌شان باز می‌دارند. این یک تفکر ناقص است. توسعه افراد تیم‌ها و فعالیت‌های جنبی برای بقا کلیدی‌ست. در شرایط بحرانی شما باید از افراد تیم خود بیشتر سوال کنید. شما به تعهد و انگیزه آن‌ها بیشتر نیاز دارید. هم برای مقابله با بحران و هم برای ادامه مسیر رشد و تعالی. من همیشه از نحوه واکنش افرادی ک در زمان بحران احساس ارزشمندی و قدرت دارند خوشحال‌تر بوده‌ام.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mckinsey.com/business-functions/organization/our-insights/applying-past-leadership-lessons-to-the-coronavirus-pandemic&quot;&gt;این گفت‌وگو از طریق تلفن و تماس تصویری توسط جیلا تولوپ از دفتر تل‌آویو مکنزی صورت گرفته و در ماه مارچ ۲۰۲۰ منتشر شده است.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="کسب‌وکار" /><category term="مدیریت" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">چطور یک جلسه روزانه اسکرام موثر و از راه دور برگزار کنیم؟</title><link href="https://fa.ahmadi.pm/articles/effective-remote-daily-standup" rel="alternate" type="text/html" title="چطور یک جلسه روزانه اسکرام موثر و از راه دور برگزار کنیم؟" /><published>2020-03-29T00:00:00+04:30</published><updated>2020-03-29T00:00:00+04:30</updated><id>https://fa.ahmadi.pm/articles/effective-remote-daily-standup</id><content type="html" xml:base="https://fa.ahmadi.pm/articles/effective-remote-daily-standup">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/Daily-Standup.jpg&quot; alt=&quot;برگزاری یک جلسه استندآپ موثر و از راه دور&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جلسات ایستاده روزانه یا همان Daily Standup Meeting، یکی از مهمترین جلسات اسکرام بوده که هدف اصلی آن به‌روز کردن افراد تیم از فعالیت‌های انجام شده در روز گذشته و برنامه کاری امروزشان است و نباید بیشتر از ۱۵ دقیقه به‌طول بیانجامد. اما گاهی اوقات افراد تیم‌ها شکایت می‌کنند که این جلسه بی‌معنی، گاها طولانی و در بعضی موارد حتی بی‌فایده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مشکلی که بیشتر تیم‌ها با آن روبه‌رو هستند این است که اغلب روال به‌روز رسانی‌های تیم به مسایل فنی و گاها شخصی که خارج از اهداف این جلسه است تبدیل می‌شود و نتیجتا افراد تیم، بی‌حوصله و بی‌انگیزه شده و مدت زمان این جلسه هم از زمان منطقی خود فراتر می‌رود.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;به عنوان یک نمونه واقعی، شخصا به عنوان اسکرام مستر یک تیم بزرگ ۱۱ نفره (که خارج از قواعد اسکرام بوده ولی بنا به شرایطی در حال حاضر امکان کوچک‌تر کردن تیم وجود نداشته) بسیار با موضوع زمان‌بر بودن جلسات روزانه اسکرام درگیر بوده‌ام.&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;باری، نباید فراموش کرد که به‌روز رسانی‌هایی مثل اینکه «من دیروز در چند جلسه شرکت کردم» یا «در جلسه با تیم یو‌ایکس حاضر شده بودم» از مواردی‌ست که نباید در این جلسه مطرح شود مگر اینکه نتیجه‌ای مرتبط با کار تیم به همراه داشته باشد یا اعضای تیم می‌بایست از نتیجه آن مطلع شوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یکی از روش‌های توصیه شده برای برگزاری موثر جلسات روزانه اسکرام پاسخ‌گویی هر فرد به این سه سوال کلیدی است؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;دیروز چه کاری انجام شد؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;امروز چه کاری انجام می‌شود؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;مشکل یا موضوعی که نیازمند پیگیری باشد وجود دارد یا نه؟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;این روش برای این تیم یازده نفره به خوبی پاسخگو نبود و متاسفانه باز هم حواشی جلسه و صحبت‌های تکنیکال اعضای تیم بیش از حد انتظار بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ایام دورکاری اجباری اعضای تیم، گفت‌وگوهای اعضا در جلسه روزانه به همان اندازه جلسات حضوری خسته‌کننده و بی‌فایده بود. برای همین تلاش کردم تا از روش دیگری برای پیشبرد جلسات روزانه استفاده کنم. پیش‌رفتن از روی برد جیرا و به صورت آنلاین.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://fa.ahmadi.pm/assets/imgpsts/jira-board.png&quot; alt=&quot;برد آنلاین جیرا، ابزار کمکی برای یک استندآپ موثرتر&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در این روش به جای پرسیدن سه سوال کلیدی از اعضای تیم، این سوالات را براساس تسک‌های درون اسپرینت مطرح می‌کردم. به طور مثال در ستون در حال انجام، توضیحات تسک شماره یک را خوانده و از فرد مورد نظر که کار در اختیار او بوده است، می‌خواستم که آخرین وضعیت تسک را اعلام کرده و اگر موضوعی به عنوان مانع در پیشبرد این تسک وجود دارد مطرح کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به این ترتیب مزایای بیشتری به نسبت روش قبل را دریافت کردم. از جمله؛&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;اعضای تیم کمتر سراغ حواشی رفته و مستقیما در مورد تسک‌ها صحبت می‌کردند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;مشکلات و موانعی که برای پیشبرد آن تسک وجود داشت مطرح می‌شد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;اگر پیش‌برد آن تسک در ادامه نیازمند همکاری سایر اعضای تیم بود، همگی نسبت به آن به‌روز می‌شدند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;همه اعضای تیم می‌دانستند که در مورد چه کاری صحبت می‌شود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تمام اعضای تیم از میزان پیشرفت آن کار مطلع می‌شدند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تیم کمترین میزان درگیری در حواشی را داشته و در بازه زمانی کوتاه‌تری این جلسه خاتمه پیدا می‌کرد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;این تجربه را در جلسات حضوری روزانه اسکرام بعد از بازه دورکاری اجباری اعضای تیم هم انجام خواهم داد و به نظر می‌رسد روشی موثرتر برای برگزاری یک استندآپ تاثیرگذار و سریع باشد. خوشحال می‌شم اگه شما هم تجربه‌ای در این مورد دارید با من به اشتراک بگذارید.&lt;/p&gt;</content><author><name>محسن احمدی</name><email>mohsen@ahmadi.pm</email></author><category term="اجایل" /><category term="مدیریت پروژه" /><category term="اسکرام" /><summary type="html"></summary></entry></feed>